{"title": "Alfonso Cuar\u00f3n", "authors": [], "time_published": "2020-01-27T19:31:08Z", "sections": [{"title": "", "paragraphs": "{{Redirect|Cuar\u00f3n|other people with the surname|Cuar\u00f3n (surname)}}\n{{short description|Mexican film director, screenwriter, producer and film editor}}\n{{Spanish name|Cuar\u00f3n|Orozco}}\n{{Use dmy dates|date=May 2018}}\n{{BLP sources|date=May 2018}}\n{{Infobox person\n| name               = Alfonso Cuar\u00f3n\n| image              = Alfonso Cuar\u00f3n (2013) cropped.jpg\n| caption            = Cuar\u00f3n in July 2013\n| birth_name         = Alfonso Cuar\u00f3n Orozco\n| birth_date         = {{Birth date and age|df=yes|1961|11|28}}\n| birth_place        = [[Mexico City]], Mexico\n| residence          = [[London]], England\n| alma_mater         = [[National Autonomous University of Mexico]]\n| occupation         = Director, screenwriter, producer, editor\n| years_active       = 1981\u2013present\n| spouse             = {{marriage|Mariana Elizondo|1980|1993|end=div}}<br>{{marriage|Annalisa Bugliani|2001|2008|end=div}}\n| children           = 3, including [[Jon\u00e1s Cuar\u00f3n]]\n| relatives          = [[Carlos Cuar\u00f3n]] (brother)\n| honours            = [[British Academy of Film and Television Arts]]\n[[Directors Guild of America Award]]\n}}\n\n'''Alfonso Cuar\u00f3n''' ({{IPAc-en|us|k|w|\u0251\u02d0|\u02c8|r|o\u028a|n}} {{respell|kwah|ROHN}},<ref>{{cite web|url=https://www.loc.gov/nls/about/organization/standards-guidelines/abcd/#c|title=Say How: C|publisher=[[National Library Service for the Blind and Physically Handicapped]]|accessdate=17 October 2018}}</ref> {{IPA-es|al\u02c8fonso kwa\u02c8\u027eon|lang|Alfonso Cuar\u00f3n - es-mx.ogg}}; born 28 November 1961) is a Mexican film director, screenwriter, producer, cinematographer, and editor. His work has received critical acclaim and many accolades. He has been nominated for 11 [[Academy Awards]] and won four, including two [[Academy Award for Best Director|Best Director]] awards for ''[[Gravity (2013 film)|Gravity]]'' (2013) and ''[[Roma (2018 film)|Roma]]'' (2018). He is the first Latin American director to receive the award for Best Director. He has also received Academy Awards for [[Academy Award for Best Film Editing|Best Film Editing]] for ''Gravity'' and [[Academy Award for Best Cinematography|Best Cinematography]] for ''Roma''. Cuar\u00f3n's other notable films include the family drama ''[[A Little Princess (1995 film)|A Little Princess]]'' (1995), the erotic drama ''[[Y Tu Mam\u00e1 Tambi\u00e9n]]'' (2001), the fantasy film ''[[Harry Potter and the Prisoner of Azkaban (film)|Harry Potter and the Prisoner of Azkaban]]'' (2004), and the [[dystopian]] thriller ''[[Children of Men]]'' (2006).\n\n", "attributes": [{"name": "Redirect", "values": [{"name": "1", "value": "Cuar\u00f3n"}, {"name": "2", "value": "other people with the surname"}, {"name": "3", "value": "Cuar\u00f3n (surname)"}]}, {"name": "short description", "values": [{"name": "1", "value": "Mexican film director, screenwriter, producer and film editor"}]}, {"name": "Spanish name", "values": [{"name": "1", "value": "Cuar\u00f3n"}, {"name": "2", "value": "Orozco"}]}, {"name": "Use dmy dates", "values": [{"name": "date", "value": "May 2018"}]}, {"name": "BLP sources", "values": [{"name": "date", "value": "May 2018"}]}, {"name": "Infobox person\n", "values": [{"name": "name", "value": "Alfonso Cuar\u00f3n"}, {"name": "image", "value": "Alfonso Cuar\u00f3n (2013) cropped.jpg"}, {"name": "caption", "value": "Cuar\u00f3n in July 2013"}, {"name": "birth_name", "value": "Alfonso Cuar\u00f3n Orozco"}, {"name": "birth_date", "value": "{{Birth date and age|df=yes|1961|11|28}}"}, {"name": "birth_place", "value": "[[Mexico City]], Mexico"}, {"name": "residence", "value": "[[London]], England"}, {"name": "alma_mater", "value": "[[National Autonomous University of Mexico]]"}, {"name": "occupation", "value": "Director, screenwriter, producer, editor"}, {"name": "years_active", "value": "1981\u2013present"}, {"name": "spouse", "value": "{{marriage|Mariana Elizondo|1980|1993|end=div}}<br>{{marriage|Annalisa Bugliani|2001|2008|end=div}}"}, {"name": "children", "value": "3, including [[Jon\u00e1s Cuar\u00f3n]]"}, {"name": "relatives", "value": "[[Carlos Cuar\u00f3n]] (brother)"}, {"name": "honours", "value": "[[British Academy of Film and Television Arts]]\n[[Directors Guild of America Award]]"}]}, {"name": "Birth date and age", "values": [{"name": "df", "value": "yes"}, {"name": "1", "value": "1961"}, {"name": "2", "value": "11"}, {"name": "3", "value": "28"}]}, {"name": "marriage", "values": [{"name": "1", "value": "Mariana Elizondo"}, {"name": "2", "value": "1980"}, {"name": "3", "value": "1993"}, {"name": "end", "value": "div"}]}, {"name": "marriage", "values": [{"name": "1", "value": "Annalisa Bugliani"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "3", "value": "2008"}, {"name": "end", "value": "div"}]}, {"name": "IPAc-en", "values": [{"name": "1", "value": "us"}, {"name": "2", "value": "k"}, {"name": "3", "value": "w"}, {"name": "4", "value": "\u0251\u02d0"}, {"name": "5", "value": "\u02c8"}, {"name": "6", "value": "r"}, {"name": "7", "value": "o\u028a"}, {"name": "8", "value": "n"}]}, {"name": "respell", "values": [{"name": "1", "value": "kwah"}, {"name": "2", "value": "ROHN"}]}, {"name": "cite web", "values": [{"name": "url", "value": "https://www.loc.gov/nls/about/organization/standards-guidelines/abcd/#c"}, {"name": "title", "value": "Say How: C"}, {"name": "publisher", "value": "[[National Library Service for the Blind and Physically Handicapped]]"}, {"name": "accessdate", "value": "17 October 2018"}]}, {"name": "IPA-es", "values": [{"name": "1", "value": "al\u02c8fonso kwa\u02c8\u027eon"}, {"name": "2", "value": "lang"}, {"name": "3", "value": "Alfonso Cuar\u00f3n - es-mx.ogg"}]}], "id": 0}, {"title": "Early life", "paragraphs": "Alfonso Cuar\u00f3n Orozco was born in [[Mexico City]] on 28 November 1961, the son of Alfredo Cuar\u00f3n, a doctor specializing in nuclear medicine, and Cristina Orozco, a pharmaceutical biochemist.<ref>{{cite news |last1=Valdes |first1=Marcela |title=After \u2018Gravity,\u2019 Alfonso Cuar\u00f3n Had His Pick of Directing Blockbusters. Instead, He Went Home to Make \u2018Roma.\u2019 |url=https://www.nytimes.com/2018/12/13/magazine/alfonso-cuaron-roma-mexico-netflix.html |accessdate=26 February 2019 |work=The New York Times |date=13 December 2018}}</ref> He has two brothers, [[Carlos Cuar\u00f3n|Carlos]], also a filmmaker,<ref>{{cite news|first1=Interviews: Beverley|last1=D\u2019Silva|accessdate=2019-12-23|title=Relative Values: Alfonso Cuaron and his brother Carlos|url=https://www.thetimes.co.uk/article/relative-values-alfonso-cuaron-and-his-brother-carlos-pmd9586dqjp|newspaper=The Sunday Times|date=18 October 2009|issn=0956-1382|via=www.thetimes.co.uk}}</ref> and Alfredo, a conservation biologist.{{cn|date=December 2019}} Cuar\u00f3n studied philosophy at the [[National Autonomous University of Mexico]] (UNAM) and filmmaking at CUEC ([[Centro Universitario de Estudios Cinematogr\u00e1ficos]]),<ref name=\"filmquarterly\">{{cite web|accessdate=2019-12-23|title=Roma: Repatriation vs. Exploitation|url=https://filmquarterly.org/2019/06/07/roma-repatriation-vs-exploitation/|date=7 June 2019}}</ref> a school within the same university. There, he met the director Carlos Marcovich and [[cinematographer]] [[Emmanuel Lubezki]],<ref name=\"filmquarterly\"/> and they made what would be his first short film, ''Vengeance Is Mine.''{{cn|date=December 2019}}\n\n", "attributes": [{"name": "cite news ", "values": [{"name": "last1", "value": "Valdes"}, {"name": "first1", "value": "Marcela"}, {"name": "title", "value": "After \u2018Gravity,\u2019 Alfonso Cuar\u00f3n Had His Pick of Directing Blockbusters. Instead, He Went Home to Make \u2018Roma.\u2019"}, {"name": "url", "value": "https://www.nytimes.com/2018/12/13/magazine/alfonso-cuaron-roma-mexico-netflix.html"}, {"name": "accessdate", "value": "26 February 2019"}, {"name": "work", "value": "The New York Times"}, {"name": "date", "value": "13 December 2018"}]}, {"name": "cite news", "values": [{"name": "first1", "value": "Interviews: Beverley"}, {"name": "last1", "value": "D\u2019Silva"}, {"name": "accessdate", "value": "2019-12-23"}, {"name": "title", "value": "Relative Values: Alfonso Cuaron and his brother Carlos"}, {"name": "url", "value": "https://www.thetimes.co.uk/article/relative-values-alfonso-cuaron-and-his-brother-carlos-pmd9586dqjp"}, {"name": "newspaper", "value": "The Sunday Times"}, {"name": "date", "value": "18 October 2009"}, {"name": "issn", "value": "0956-1382"}, {"name": "via", "value": "www.thetimes.co.uk"}]}, {"name": "cn", "values": [{"name": "date", "value": "December 2019"}]}, {"name": "cite web", "values": [{"name": "accessdate", "value": "2019-12-23"}, {"name": "title", "value": "Roma: Repatriation vs. Exploitation"}, {"name": "url", "value": "https://filmquarterly.org/2019/06/07/roma-repatriation-vs-exploitation/"}, {"name": "date", "value": "7 June 2019"}]}, {"name": "cn", "values": [{"name": "date", "value": "December 2019"}]}], "id": 1}, {"title": "Career", "paragraphs": "{{More citations needed section|date=February 2019}}\n\n===Early career===\n[[File:Alfonso_Cuar\u00f3n_(1998).jpg|thumb|right|250px|Alfonso at the [[Festival Internacional de Cine en Guadalajara]] in 1998.]]\nCuar\u00f3n began working on television in Mexico, first as a technician and then as a director. His television work led to assignments as an assistant director for several film productions including ''[[La Gran Fiesta]]'', ''[[Gaby: A True Story]]'' and ''[[Romero (film)|Romero]]'', and in 1991, he landed his first big-screen directorial assignment.\n\n===''S\u00f3lo con Tu Pareja''===\n''[[S\u00f3lo con Tu Pareja]]'' is a sex comedy about a womanizing businessman (played by [[Daniel Gim\u00e9nez Cacho]]) who, after having sex with an attractive nurse, is fooled into believing he's contracted [[AIDS]]. In addition to writing, producing and directing, Cuar\u00f3n co-edited the film with Luis Patl\u00e1n.<ref>{{cite news|first1=A. O.|last1=Scott|accessdate=2019-12-23|title=S\u00f3lo Con Tu Pareja - Review - Movies|url=https://www.nytimes.com/2006/09/20/movies/20solo.html|newspaper=The New York Times|date=20 September 2006|issn=0362-4331|via=NYTimes.com}}</ref>\n\nThe film, which also starred cabaret singer [[Astrid Hadad]] and model/actress [[Claudia Ram\u00edrez]] (with whom Cuar\u00f3n was linked between 1989 and 1993), was a big hit in Mexico. After this success, director [[Sydney Pollack]] hired Cuar\u00f3n to direct an episode of ''[[Fallen Angels (American TV series)|Fallen Angels]]'', a series of [[neo-noir]] stories produced for the [[Showtime (TV network)|Showtime]] premium cable network in 1993; other directors who worked on the series included [[Steven Soderbergh]], [[Jonathan Kaplan]], [[Peter Bogdanovich]] and [[Tom Hanks]].\n\n===American debut, ''Y Tu Mam\u00e1 Tambi\u00e9n'' and international success===\n[[File:Alfonso_Cuar\u00f3n_y_Clive_Owen_(Children_of_men).jpg|left|thumb|250px|Alfonso Cuar\u00f3n and [[Clive Owen]], who worked together on '' Children of Men''.]]\nIn 1995, Cuar\u00f3n released his first feature film produced in the United States, ''[[A Little Princess (1995 film)|A Little Princess]]'', an adaptation of [[Frances Hodgson Burnett]]'s classic novel. Cuar\u00f3n's next feature was also a literary adaptation, a modernized version of [[Charles Dickens]]'s ''[[Great Expectations (1998 film)|Great Expectations]]'' starring [[Ethan Hawke]], [[Gwyneth Paltrow]] and [[Robert De Niro]].\n\nCuar\u00f3n's next project found him returning to Mexico with a Spanish-speaking cast to film ''[[Y Tu Mam\u00e1 Tambi\u00e9n]]'', starring [[Gael Garc\u00eda Bernal]], [[Diego Luna]] and [[Maribel Verd\u00fa]]. It was a provocative and controversial road comedy about two sexually obsessed teenagers who take an extended road trip with an attractive married woman who is much older than them. The film's open portrayal of sexuality and frequent rude humor, as well as the politically and socially relevant asides, made the film an international hit and a major success with critics. Cuar\u00f3n shared an [[Academy Awards|Academy Award]] nomination for [[Academy Award for Best Original Screenplay|Best Original Screenplay]] with co-writer and brother [[Carlos Cuar\u00f3n]].\n\nIn 2004, Cuar\u00f3n directed the third film in the successful ''[[Harry Potter (film series)|Harry Potter]]'' series, ''[[Harry Potter and the Prisoner of Azkaban (film)|Harry Potter and the Prisoner of Azkaban]]''. Cuar\u00f3n faced criticism from some ''[[Harry Potter]]'' fans for his approach to the film. At the time of the movie's release, however, author [[J. K. Rowling]], who had seen and loved Cuar\u00f3n's film ''Y Tu Mam\u00e1 Tambi\u00e9n'', said that it was her personal favorite from the series so far.<ref>[http://www.jkrowling.com/textonly/en/news_view.cfm?id=76 J.K. Rowling] {{webarchive|url=https://web.archive.org/web/20070204052946/http://www.jkrowling.com/textonly/en/news_view.cfm?id=76 |date=4 February 2007}} Accessed 17 January 2007.</ref> Critically, the film was also better received than the first two installments, with some critics remarking its new tone and for being the first ''Harry Potter'' film to truly capture the essence of the novels.<ref>{{cite web|url=http://www.rottentomatoes.com/m/harry_potter_and_the_prisoner_of_azkaban/|title=Harry Potter and the Prisoner of Azkaban|publisher=}}</ref>\n\nCuar\u00f3n's feature ''[[Children of Men]]'', an adaptation of the [[P. D. James]] [[The Children of Men|novel]] starring [[Clive Owen]], [[Julianne Moore]] and [[Michael Caine]], received wide critical acclaim, including three [[Academy Awards|Academy Award]] nominations. Cuar\u00f3n himself received two nominations for his work on the film in [[Academy Award for Best Film Editing|Best Film Editing]] (with [[Alex Rodr\u00edguez (film editor)|Alex Rodr\u00edguez]]) and [[Academy Award for Best Adapted Screenplay|Best Adapted Screenplay]] (with several collaborators).\n\nHe created the production and distribution company [[Esperanto Filmoj]] (''Esperanto Films'', named because of his support for the international language [[Esperanto]]<ref>[http://esperantodocumentary.com/blog/an-interview-with-director-alfonso-cuaron Interview] {{Webarchive|url=https://web.archive.org/web/20140702024121/http://esperantodocumentary.com/blog/an-interview-with-director-alfonso-cuaron |date=2 July 2014 }} by [[Sam Green]] with Cuar\u00f3n.</ref>), which has credits in the films ''[[Duck Season]]'', ''[[Pan's Labyrinth]]'', and ''[[Gravity (2013 film)|Gravity]]''.\n\nCuar\u00f3n also directed the controversial public service announcement \"I Am Autism\" for [[Autism Speaks]] that was criticized by disability rights groups for its negative portrayal of autism.<ref>{{cite web|url=http://asansouthwestohio.blogspot.com/2009/09/autistic-community-condemns-autism.html|title=Autistic Self Advocacy Network, SW Ohio: Autistic Community Condemns Autism Speaks|last=Asansouthwestohio|date=23 September 2009|publisher=}}</ref>\n\n===Awards recognition===\n[[File:Alfonso_Cuar\u00f3n,_President_jury_Venezia_72_(25805089406).jpg|thumb|250px|left|Cuaron at the [[72nd Venice International Film Festival]]]]\n\n[[File:Alfonso Cuar\u00f3n en Morelia.jpg|thumb|Alfonso Cuar\u00f3n in Morelia International Film Festival]]\nIn 2010, Cuar\u00f3n began to develop the film ''[[Gravity (2013 film)|Gravity]]'', a drama set in space. He was joined by producer [[David Heyman]], with whom Cuar\u00f3n worked on ''[[Harry Potter and the Prisoner of Azkaban (film)|Harry Potter and the Prisoner of Azkaban]]''. Starring [[Sandra Bullock]] and [[George Clooney]], the film was released in the fall of 2013<ref>{{cite web|url=http://insidemovies.ew.com/2012/05/14/sandra-bullock-gravity-2013|title=Movie News: Movie Reviews, Trailers, Photos - EW.com|publisher=}}</ref> and opened the [[70th Venice International Film Festival]] in August. On 12 January 2014, Alfonso accepted the [[Golden Globe Award]] in the category of [[Golden Globe Award for Best Director|Best Director]]. The film received ten [[Academy Awards|Academy Award]] nominations, including [[Academy Award for Best Picture|Best Picture]] and [[Academy Award for Best Director|Best Director]]. Cuar\u00f3n won for Best Directing, becoming the first Latin American to win the award,<ref>{{cite web|url=https://www.harpersbazaar.com/culture/film-tv/a26346517/who-is-alfonso-cuaron-roma-director/|title=Who Is Roma Director Alfonso Cuar\u00f3n? You've Definitely Seen His Incredible Movies|work=[[Harper's Bazaar]]|date=February 23, 2019|accessdate=February 25, 2019}}</ref> while he and [[Mark Sanger]] received the award for [[Academy Award for Best Film Editing|Best Film Editing]].<ref name=\"Oscars search\">{{cite web|url=http://awardsdatabase.oscars.org/|title=Academy Awards Search|publisher=[[Academy of Motion Picture Arts and Sciences]]|accessdate=February 25, 2019|archive-url=https://web.archive.org/web/20080723203650/http://awardsdatabase.oscars.org/|archive-date=23 July 2008|url-status=dead}}</ref>\n\nIn 2013, Cuar\u00f3n created ''[[Believe (TV series)|Believe]]'', a science fiction/fantasy/adventure series that was broadcast as part of the 2013\u201314 United States network television schedule on NBC as a mid-season entry. The series was created by Cuar\u00f3n for Bad Robot Productions and Warner Bros. Television. In 2014, ''[[TIME]]'' placed him in its list of \"[[100 Most Influential People in the World]]\" \u2013 Pioneers.<ref>{{cite magazine | title =The 100 Most Influential People \u2013 Pioneers: Alfonso Cuar\u00f3n |magazine= [[TIME.com]]| url = http://time.com/70897/alfonso-cuaron-2014-time-100/|date=23 April 2014| accessdate = 2014-04-26}}</ref>\n\nIn May 2015, Cuar\u00f3n was announced as the President of the Jury for the [[72nd Venice International Film Festival]].<ref>{{cite web |url=http://www.labiennale.org/en/cinema/news/11-05.html |title=Director Alfonso Cuar\u00f3n President of the International Jury for the Venezia 72 Competition |date=11 May 2015 |accessdate=11 May 2015 |work=Venice Biennale}}</ref>\n\nProduction began in fall 2016 for Cuar\u00f3n's eighth film, ''[[Roma (2018 film)|Roma]],'' a tale of a housekeeper for a middle class Mexican family in 1970s Mexico City, based on the life of his family's longtime maid, Liboria Rodr\u00edguez.<ref>{{cite news|first1=Guy|last1=Lodge|accessdate=2019-12-23|title=Roma: why Alfonso Cuaron's Oscar frontrunner is a triumph|url=https://www.theguardian.com/film/2018/nov/27/roma-alfonso-cuaron-oscar-frontrunner-triumph|newspaper=The Guardian|date=27 November 2018|issn=0261-3077|via=www.theguardian.com}}</ref> The project was produced by Cuar\u00f3n, [[Gabriela Rodr\u00edguez]] and Nicol\u00e1s Celis. The film debuted at [[75th Venice International Film Festival]], where it won the [[Golden Lion]],<ref>{{cite news|url=https://variety.com/2016/film/news/alfonso-cuaron-new-movie-participant-media-1201855134/|title=Alfonso Cuaron Sets Mexican Family Drama as Next Film|last=Kroll|first=Justin|date=8 September 2016|work=Variety|via=}}</ref> and was distributed to select theaters in Mexico and United States before its online release on [[Netflix]]. ''Roma'' was highly acclaimed upon release; among its accolades are two Golden Globes (Best Foreign Language Film and Best Director for Cuar\u00f3n) and three Academy Awards (Best Director, Best Foreign Language Film, and Best Cinematography for Cuar\u00f3n) out of a leading ten nominations.<ref>{{cite web|accessdate=2019-12-23|title=Netflix\u2019s \u2018Roma\u2019 wins three Oscars, including Best Director (but not Best Picture)|url=http://social.techcrunch.com/2019/02/24/netflix-roma-oscars/}}</ref><ref>{{cite news|first1=Andrew|last1=Pulver|accessdate=2019-12-23|title=Alfonso Cuar\u00f3n wins Oscar for best director for Roma|url=https://www.theguardian.com/film/2019/feb/25/alfonso-cuaron-wins-best-director-oscar-for-roma|newspaper=The Guardian|date=25 February 2019|issn=0261-3077|via=www.theguardian.com}}</ref>\n\n", "attributes": [{"name": "More citations needed section", "values": [{"name": "date", "value": "February 2019"}]}, {"name": "cite news", "values": [{"name": "first1", "value": "A. O."}, {"name": "last1", "value": "Scott"}, {"name": "accessdate", "value": "2019-12-23"}, {"name": "title", "value": "S\u00f3lo Con Tu Pareja - Review - Movies"}, {"name": "url", "value": "https://www.nytimes.com/2006/09/20/movies/20solo.html"}, {"name": "newspaper", "value": "The New York Times"}, {"name": "date", "value": "20 September 2006"}, {"name": "issn", "value": "0362-4331"}, {"name": "via", "value": "NYTimes.com"}]}, {"name": "webarchive", "values": [{"name": "url", "value": "https://web.archive.org/web/20070204052946/http://www.jkrowling.com/textonly/en/news_view.cfm?id=76"}, {"name": "date", "value": "4 February 2007"}]}, {"name": "cite web", "values": [{"name": "url", "value": "http://www.rottentomatoes.com/m/harry_potter_and_the_prisoner_of_azkaban/"}, {"name": "title", "value": "Harry Potter and the Prisoner of Azkaban"}]}, {"name": "Webarchive", "values": [{"name": "url", "value": "https://web.archive.org/web/20140702024121/http://esperantodocumentary.com/blog/an-interview-with-director-alfonso-cuaron"}, {"name": "date", "value": "2 July 2014"}]}, {"name": "cite web", "values": [{"name": "url", "value": "http://asansouthwestohio.blogspot.com/2009/09/autistic-community-condemns-autism.html"}, {"name": "title", "value": "Autistic Self Advocacy Network, SW Ohio: Autistic Community Condemns Autism Speaks"}, {"name": "last", "value": "Asansouthwestohio"}, {"name": "date", "value": "23 September 2009"}]}, {"name": "cite web", "values": [{"name": "url", "value": "http://insidemovies.ew.com/2012/05/14/sandra-bullock-gravity-2013"}, {"name": "title", "value": "Movie News: Movie Reviews, Trailers, Photos - EW.com"}]}, {"name": "cite web", "values": [{"name": "url", "value": "https://www.harpersbazaar.com/culture/film-tv/a26346517/who-is-alfonso-cuaron-roma-director/"}, {"name": "title", "value": "Who Is Roma Director Alfonso Cuar\u00f3n? You've Definitely Seen His Incredible Movies"}, {"name": "work", "value": "[[Harper's Bazaar]]"}, {"name": "date", "value": "February 23, 2019"}, {"name": "accessdate", "value": "February 25, 2019"}]}, {"name": "cite web", "values": [{"name": "url", "value": "http://awardsdatabase.oscars.org/"}, {"name": "title", "value": "Academy Awards Search"}, {"name": "publisher", "value": "[[Academy of Motion Picture Arts and Sciences]]"}, {"name": "accessdate", "value": "February 25, 2019"}, {"name": "archive-url", "value": "https://web.archive.org/web/20080723203650/http://awardsdatabase.oscars.org/"}, {"name": "archive-date", "value": "23 July 2008"}, {"name": "url-status", "value": "dead"}]}, {"name": "cite magazine ", "values": [{"name": "title", "value": "The 100 Most Influential People \u2013 Pioneers: Alfonso Cuar\u00f3n"}, {"name": "magazine", "value": "[[TIME.com]]"}, {"name": "url", "value": "http://time.com/70897/alfonso-cuaron-2014-time-100/"}, {"name": "date", "value": "23 April 2014"}, {"name": "accessdate", "value": "2014-04-26"}]}, {"name": "cite web ", "values": [{"name": "url", "value": "http://www.labiennale.org/en/cinema/news/11-05.html"}, {"name": "title", "value": "Director Alfonso Cuar\u00f3n President of the International Jury for the Venezia 72 Competition"}, {"name": "date", "value": "11 May 2015"}, {"name": "accessdate", "value": "11 May 2015"}, {"name": "work", "value": "Venice Biennale"}]}, {"name": "cite news", "values": [{"name": "first1", "value": "Guy"}, {"name": "last1", "value": "Lodge"}, {"name": "accessdate", "value": "2019-12-23"}, {"name": "title", "value": "Roma: why Alfonso Cuaron's Oscar frontrunner is a triumph"}, {"name": "url", "value": "https://www.theguardian.com/film/2018/nov/27/roma-alfonso-cuaron-oscar-frontrunner-triumph"}, {"name": "newspaper", "value": "The Guardian"}, {"name": "date", "value": "27 November 2018"}, {"name": "issn", "value": "0261-3077"}, {"name": "via", "value": "www.theguardian.com"}]}, {"name": "cite news", "values": [{"name": "url", "value": "https://variety.com/2016/film/news/alfonso-cuaron-new-movie-participant-media-1201855134/"}, {"name": "title", "value": "Alfonso Cuaron Sets Mexican Family Drama as Next Film"}, {"name": "last", "value": "Kroll"}, {"name": "first", "value": "Justin"}, {"name": "date", "value": "8 September 2016"}, {"name": "work", "value": "Variety"}]}, {"name": "cite web", "values": [{"name": "accessdate", "value": "2019-12-23"}, {"name": "title", "value": "Netflix\u2019s \u2018Roma\u2019 wins three Oscars, including Best Director (but not Best Picture)"}, {"name": "url", "value": "http://social.techcrunch.com/2019/02/24/netflix-roma-oscars/"}]}, {"name": "cite news", "values": [{"name": "first1", "value": "Andrew"}, {"name": "last1", "value": "Pulver"}, {"name": "accessdate", "value": "2019-12-23"}, {"name": "title", "value": "Alfonso Cuar\u00f3n wins Oscar for best director for Roma"}, {"name": "url", "value": "https://www.theguardian.com/film/2019/feb/25/alfonso-cuaron-wins-best-director-oscar-for-roma"}, {"name": "newspaper", "value": "The Guardian"}, {"name": "date", "value": "25 February 2019"}, {"name": "issn", "value": "0261-3077"}, {"name": "via", "value": "www.theguardian.com"}]}], "id": 2}, {"title": "Early career", "paragraphs": "[[File:Alfonso_Cuar\u00f3n_(1998).jpg|thumb|right|250px|Alfonso at the [[Festival Internacional de Cine en Guadalajara]] in 1998.]]\nCuar\u00f3n began working on television in Mexico, first as a technician and then as a director. His television work led to assignments as an assistant director for several film productions including ''[[La Gran Fiesta]]'', ''[[Gaby: A True Story]]'' and ''[[Romero (film)|Romero]]'', and in 1991, he landed his first big-screen directorial assignment.\n\n", "attributes": [], "id": 3}, {"title": "''S\u00f3lo con Tu Pareja''", "paragraphs": "''[[S\u00f3lo con Tu Pareja]]'' is a sex comedy about a womanizing businessman (played by [[Daniel Gim\u00e9nez Cacho]]) who, after having sex with an attractive nurse, is fooled into believing he's contracted [[AIDS]]. In addition to writing, producing and directing, Cuar\u00f3n co-edited the film with Luis Patl\u00e1n.<ref>{{cite news|first1=A. O.|last1=Scott|accessdate=2019-12-23|title=S\u00f3lo Con Tu Pareja - Review - Movies|url=https://www.nytimes.com/2006/09/20/movies/20solo.html|newspaper=The New York Times|date=20 September 2006|issn=0362-4331|via=NYTimes.com}}</ref>\n\nThe film, which also starred cabaret singer [[Astrid Hadad]] and model/actress [[Claudia Ram\u00edrez]] (with whom Cuar\u00f3n was linked between 1989 and 1993), was a big hit in Mexico. After this success, director [[Sydney Pollack]] hired Cuar\u00f3n to direct an episode of ''[[Fallen Angels (American TV series)|Fallen Angels]]'', a series of [[neo-noir]] stories produced for the [[Showtime (TV network)|Showtime]] premium cable network in 1993; other directors who worked on the series included [[Steven Soderbergh]], [[Jonathan Kaplan]], [[Peter Bogdanovich]] and [[Tom Hanks]].\n\n", "attributes": [{"name": "cite news", "values": [{"name": "first1", "value": "A. O."}, {"name": "last1", "value": "Scott"}, {"name": "accessdate", "value": "2019-12-23"}, {"name": "title", "value": "S\u00f3lo Con Tu Pareja - Review - Movies"}, {"name": "url", "value": "https://www.nytimes.com/2006/09/20/movies/20solo.html"}, {"name": "newspaper", "value": "The New York Times"}, {"name": "date", "value": "20 September 2006"}, {"name": "issn", "value": "0362-4331"}, {"name": "via", "value": "NYTimes.com"}]}], "id": 4}, {"title": "American debut, ''Y Tu Mam\u00e1 Tambi\u00e9n'' and international success", "paragraphs": "[[File:Alfonso_Cuar\u00f3n_y_Clive_Owen_(Children_of_men).jpg|left|thumb|250px|Alfonso Cuar\u00f3n and [[Clive Owen]], who worked together on '' Children of Men''.]]\nIn 1995, Cuar\u00f3n released his first feature film produced in the United States, ''[[A Little Princess (1995 film)|A Little Princess]]'', an adaptation of [[Frances Hodgson Burnett]]'s classic novel. Cuar\u00f3n's next feature was also a literary adaptation, a modernized version of [[Charles Dickens]]'s ''[[Great Expectations (1998 film)|Great Expectations]]'' starring [[Ethan Hawke]], [[Gwyneth Paltrow]] and [[Robert De Niro]].\n\nCuar\u00f3n's next project found him returning to Mexico with a Spanish-speaking cast to film ''[[Y Tu Mam\u00e1 Tambi\u00e9n]]'', starring [[Gael Garc\u00eda Bernal]], [[Diego Luna]] and [[Maribel Verd\u00fa]]. It was a provocative and controversial road comedy about two sexually obsessed teenagers who take an extended road trip with an attractive married woman who is much older than them. The film's open portrayal of sexuality and frequent rude humor, as well as the politically and socially relevant asides, made the film an international hit and a major success with critics. Cuar\u00f3n shared an [[Academy Awards|Academy Award]] nomination for [[Academy Award for Best Original Screenplay|Best Original Screenplay]] with co-writer and brother [[Carlos Cuar\u00f3n]].\n\nIn 2004, Cuar\u00f3n directed the third film in the successful ''[[Harry Potter (film series)|Harry Potter]]'' series, ''[[Harry Potter and the Prisoner of Azkaban (film)|Harry Potter and the Prisoner of Azkaban]]''. Cuar\u00f3n faced criticism from some ''[[Harry Potter]]'' fans for his approach to the film. At the time of the movie's release, however, author [[J. K. Rowling]], who had seen and loved Cuar\u00f3n's film ''Y Tu Mam\u00e1 Tambi\u00e9n'', said that it was her personal favorite from the series so far.<ref>[http://www.jkrowling.com/textonly/en/news_view.cfm?id=76 J.K. Rowling] {{webarchive|url=https://web.archive.org/web/20070204052946/http://www.jkrowling.com/textonly/en/news_view.cfm?id=76 |date=4 February 2007}} Accessed 17 January 2007.</ref> Critically, the film was also better received than the first two installments, with some critics remarking its new tone and for being the first ''Harry Potter'' film to truly capture the essence of the novels.<ref>{{cite web|url=http://www.rottentomatoes.com/m/harry_potter_and_the_prisoner_of_azkaban/|title=Harry Potter and the Prisoner of Azkaban|publisher=}}</ref>\n\nCuar\u00f3n's feature ''[[Children of Men]]'', an adaptation of the [[P. D. James]] [[The Children of Men|novel]] starring [[Clive Owen]], [[Julianne Moore]] and [[Michael Caine]], received wide critical acclaim, including three [[Academy Awards|Academy Award]] nominations. Cuar\u00f3n himself received two nominations for his work on the film in [[Academy Award for Best Film Editing|Best Film Editing]] (with [[Alex Rodr\u00edguez (film editor)|Alex Rodr\u00edguez]]) and [[Academy Award for Best Adapted Screenplay|Best Adapted Screenplay]] (with several collaborators).\n\nHe created the production and distribution company [[Esperanto Filmoj]] (''Esperanto Films'', named because of his support for the international language [[Esperanto]]<ref>[http://esperantodocumentary.com/blog/an-interview-with-director-alfonso-cuaron Interview] {{Webarchive|url=https://web.archive.org/web/20140702024121/http://esperantodocumentary.com/blog/an-interview-with-director-alfonso-cuaron |date=2 July 2014 }} by [[Sam Green]] with Cuar\u00f3n.</ref>), which has credits in the films ''[[Duck Season]]'', ''[[Pan's Labyrinth]]'', and ''[[Gravity (2013 film)|Gravity]]''.\n\nCuar\u00f3n also directed the controversial public service announcement \"I Am Autism\" for [[Autism Speaks]] that was criticized by disability rights groups for its negative portrayal of autism.<ref>{{cite web|url=http://asansouthwestohio.blogspot.com/2009/09/autistic-community-condemns-autism.html|title=Autistic Self Advocacy Network, SW Ohio: Autistic Community Condemns Autism Speaks|last=Asansouthwestohio|date=23 September 2009|publisher=}}</ref>\n\n", "attributes": [{"name": "webarchive", "values": [{"name": "url", "value": "https://web.archive.org/web/20070204052946/http://www.jkrowling.com/textonly/en/news_view.cfm?id=76"}, {"name": "date", "value": "4 February 2007"}]}, {"name": "cite web", "values": [{"name": "url", "value": "http://www.rottentomatoes.com/m/harry_potter_and_the_prisoner_of_azkaban/"}, {"name": "title", "value": "Harry Potter and the Prisoner of Azkaban"}]}, {"name": "Webarchive", "values": [{"name": "url", "value": "https://web.archive.org/web/20140702024121/http://esperantodocumentary.com/blog/an-interview-with-director-alfonso-cuaron"}, {"name": "date", "value": "2 July 2014"}]}, {"name": "cite web", "values": [{"name": "url", "value": "http://asansouthwestohio.blogspot.com/2009/09/autistic-community-condemns-autism.html"}, {"name": "title", "value": "Autistic Self Advocacy Network, SW Ohio: Autistic Community Condemns Autism Speaks"}, {"name": "last", "value": "Asansouthwestohio"}, {"name": "date", "value": "23 September 2009"}]}], "id": 5}, {"title": "Awards recognition", "paragraphs": "[[File:Alfonso_Cuar\u00f3n,_President_jury_Venezia_72_(25805089406).jpg|thumb|250px|left|Cuaron at the [[72nd Venice International Film Festival]]]]\n\n[[File:Alfonso Cuar\u00f3n en Morelia.jpg|thumb|Alfonso Cuar\u00f3n in Morelia International Film Festival]]\nIn 2010, Cuar\u00f3n began to develop the film ''[[Gravity (2013 film)|Gravity]]'', a drama set in space. He was joined by producer [[David Heyman]], with whom Cuar\u00f3n worked on ''[[Harry Potter and the Prisoner of Azkaban (film)|Harry Potter and the Prisoner of Azkaban]]''. Starring [[Sandra Bullock]] and [[George Clooney]], the film was released in the fall of 2013<ref>{{cite web|url=http://insidemovies.ew.com/2012/05/14/sandra-bullock-gravity-2013|title=Movie News: Movie Reviews, Trailers, Photos - EW.com|publisher=}}</ref> and opened the [[70th Venice International Film Festival]] in August. On 12 January 2014, Alfonso accepted the [[Golden Globe Award]] in the category of [[Golden Globe Award for Best Director|Best Director]]. The film received ten [[Academy Awards|Academy Award]] nominations, including [[Academy Award for Best Picture|Best Picture]] and [[Academy Award for Best Director|Best Director]]. Cuar\u00f3n won for Best Directing, becoming the first Latin American to win the award,<ref>{{cite web|url=https://www.harpersbazaar.com/culture/film-tv/a26346517/who-is-alfonso-cuaron-roma-director/|title=Who Is Roma Director Alfonso Cuar\u00f3n? You've Definitely Seen His Incredible Movies|work=[[Harper's Bazaar]]|date=February 23, 2019|accessdate=February 25, 2019}}</ref> while he and [[Mark Sanger]] received the award for [[Academy Award for Best Film Editing|Best Film Editing]].<ref name=\"Oscars search\">{{cite web|url=http://awardsdatabase.oscars.org/|title=Academy Awards Search|publisher=[[Academy of Motion Picture Arts and Sciences]]|accessdate=February 25, 2019|archive-url=https://web.archive.org/web/20080723203650/http://awardsdatabase.oscars.org/|archive-date=23 July 2008|url-status=dead}}</ref>\n\nIn 2013, Cuar\u00f3n created ''[[Believe (TV series)|Believe]]'', a science fiction/fantasy/adventure series that was broadcast as part of the 2013\u201314 United States network television schedule on NBC as a mid-season entry. The series was created by Cuar\u00f3n for Bad Robot Productions and Warner Bros. Television. In 2014, ''[[TIME]]'' placed him in its list of \"[[100 Most Influential People in the World]]\" \u2013 Pioneers.<ref>{{cite magazine | title =The 100 Most Influential People \u2013 Pioneers: Alfonso Cuar\u00f3n |magazine= [[TIME.com]]| url = http://time.com/70897/alfonso-cuaron-2014-time-100/|date=23 April 2014| accessdate = 2014-04-26}}</ref>\n\nIn May 2015, Cuar\u00f3n was announced as the President of the Jury for the [[72nd Venice International Film Festival]].<ref>{{cite web |url=http://www.labiennale.org/en/cinema/news/11-05.html |title=Director Alfonso Cuar\u00f3n President of the International Jury for the Venezia 72 Competition |date=11 May 2015 |accessdate=11 May 2015 |work=Venice Biennale}}</ref>\n\nProduction began in fall 2016 for Cuar\u00f3n's eighth film, ''[[Roma (2018 film)|Roma]],'' a tale of a housekeeper for a middle class Mexican family in 1970s Mexico City, based on the life of his family's longtime maid, Liboria Rodr\u00edguez.<ref>{{cite news|first1=Guy|last1=Lodge|accessdate=2019-12-23|title=Roma: why Alfonso Cuaron's Oscar frontrunner is a triumph|url=https://www.theguardian.com/film/2018/nov/27/roma-alfonso-cuaron-oscar-frontrunner-triumph|newspaper=The Guardian|date=27 November 2018|issn=0261-3077|via=www.theguardian.com}}</ref> The project was produced by Cuar\u00f3n, [[Gabriela Rodr\u00edguez]] and Nicol\u00e1s Celis. The film debuted at [[75th Venice International Film Festival]], where it won the [[Golden Lion]],<ref>{{cite news|url=https://variety.com/2016/film/news/alfonso-cuaron-new-movie-participant-media-1201855134/|title=Alfonso Cuaron Sets Mexican Family Drama as Next Film|last=Kroll|first=Justin|date=8 September 2016|work=Variety|via=}}</ref> and was distributed to select theaters in Mexico and United States before its online release on [[Netflix]]. ''Roma'' was highly acclaimed upon release; among its accolades are two Golden Globes (Best Foreign Language Film and Best Director for Cuar\u00f3n) and three Academy Awards (Best Director, Best Foreign Language Film, and Best Cinematography for Cuar\u00f3n) out of a leading ten nominations.<ref>{{cite web|accessdate=2019-12-23|title=Netflix\u2019s \u2018Roma\u2019 wins three Oscars, including Best Director (but not Best Picture)|url=http://social.techcrunch.com/2019/02/24/netflix-roma-oscars/}}</ref><ref>{{cite news|first1=Andrew|last1=Pulver|accessdate=2019-12-23|title=Alfonso Cuar\u00f3n wins Oscar for best director for Roma|url=https://www.theguardian.com/film/2019/feb/25/alfonso-cuaron-wins-best-director-oscar-for-roma|newspaper=The Guardian|date=25 February 2019|issn=0261-3077|via=www.theguardian.com}}</ref>\n\n", "attributes": [{"name": "cite web", "values": [{"name": "url", "value": "http://insidemovies.ew.com/2012/05/14/sandra-bullock-gravity-2013"}, {"name": "title", "value": "Movie News: Movie Reviews, Trailers, Photos - EW.com"}]}, {"name": "cite web", "values": [{"name": "url", "value": "https://www.harpersbazaar.com/culture/film-tv/a26346517/who-is-alfonso-cuaron-roma-director/"}, {"name": "title", "value": "Who Is Roma Director Alfonso Cuar\u00f3n? You've Definitely Seen His Incredible Movies"}, {"name": "work", "value": "[[Harper's Bazaar]]"}, {"name": "date", "value": "February 23, 2019"}, {"name": "accessdate", "value": "February 25, 2019"}]}, {"name": "cite web", "values": [{"name": "url", "value": "http://awardsdatabase.oscars.org/"}, {"name": "title", "value": "Academy Awards Search"}, {"name": "publisher", "value": "[[Academy of Motion Picture Arts and Sciences]]"}, {"name": "accessdate", "value": "February 25, 2019"}, {"name": "archive-url", "value": "https://web.archive.org/web/20080723203650/http://awardsdatabase.oscars.org/"}, {"name": "archive-date", "value": "23 July 2008"}, {"name": "url-status", "value": "dead"}]}, {"name": "cite magazine ", "values": [{"name": "title", "value": "The 100 Most Influential People \u2013 Pioneers: Alfonso Cuar\u00f3n"}, {"name": "magazine", "value": "[[TIME.com]]"}, {"name": "url", "value": "http://time.com/70897/alfonso-cuaron-2014-time-100/"}, {"name": "date", "value": "23 April 2014"}, {"name": "accessdate", "value": "2014-04-26"}]}, {"name": "cite web ", "values": [{"name": "url", "value": "http://www.labiennale.org/en/cinema/news/11-05.html"}, {"name": "title", "value": "Director Alfonso Cuar\u00f3n President of the International Jury for the Venezia 72 Competition"}, {"name": "date", "value": "11 May 2015"}, {"name": "accessdate", "value": "11 May 2015"}, {"name": "work", "value": "Venice Biennale"}]}, {"name": "cite news", "values": [{"name": "first1", "value": "Guy"}, {"name": "last1", "value": "Lodge"}, {"name": "accessdate", "value": "2019-12-23"}, {"name": "title", "value": "Roma: why Alfonso Cuaron's Oscar frontrunner is a triumph"}, {"name": "url", "value": "https://www.theguardian.com/film/2018/nov/27/roma-alfonso-cuaron-oscar-frontrunner-triumph"}, {"name": "newspaper", "value": "The Guardian"}, {"name": "date", "value": "27 November 2018"}, {"name": "issn", "value": "0261-3077"}, {"name": "via", "value": "www.theguardian.com"}]}, {"name": "cite news", "values": [{"name": "url", "value": "https://variety.com/2016/film/news/alfonso-cuaron-new-movie-participant-media-1201855134/"}, {"name": "title", "value": "Alfonso Cuaron Sets Mexican Family Drama as Next Film"}, {"name": "last", "value": "Kroll"}, {"name": "first", "value": "Justin"}, {"name": "date", "value": "8 September 2016"}, {"name": "work", "value": "Variety"}]}, {"name": "cite web", "values": [{"name": "accessdate", "value": "2019-12-23"}, {"name": "title", "value": "Netflix\u2019s \u2018Roma\u2019 wins three Oscars, including Best Director (but not Best Picture)"}, {"name": "url", "value": "http://social.techcrunch.com/2019/02/24/netflix-roma-oscars/"}]}, {"name": "cite news", "values": [{"name": "first1", "value": "Andrew"}, {"name": "last1", "value": "Pulver"}, {"name": "accessdate", "value": "2019-12-23"}, {"name": "title", "value": "Alfonso Cuar\u00f3n wins Oscar for best director for Roma"}, {"name": "url", "value": "https://www.theguardian.com/film/2019/feb/25/alfonso-cuaron-wins-best-director-oscar-for-roma"}, {"name": "newspaper", "value": "The Guardian"}, {"name": "date", "value": "25 February 2019"}, {"name": "issn", "value": "0261-3077"}, {"name": "via", "value": "www.theguardian.com"}]}], "id": 6}, {"title": "Personal life", "paragraphs": "Cuar\u00f3n is a vegetarian<ref name=\"vulture2013\">{{ cite web | author = Dan P. Lee | work = [[New York (magazine)|New York]] | via = Vulture.com | url = http://www.vulture.com/2013/09/director-alfonso-cuaron-on-making-gravity.html | title = The Camera's Cusp: Alfonso Cuar\u00f3n Takes Filmmaking to a New Extreme With Gravity |date=22 September 2013 |accessdate = 12 July 2015}}</ref><ref>{{ cite web|url=https://www.loquetlondon.com/blog/sheherazade-goldsmith-vogue/ |title=Vogue Arts \u2013 Down to Earth |publisher=Loquet London |accessdate=26 July 2015 |url-status=dead |archiveurl=https://web.archive.org/web/20131212115303/http://www.loquetlondon.com/blog/sheherazade-goldsmith-vogue/ |archivedate=12 December 2013 |date=12 December 2013}}</ref> and has been living in London since 2000.<ref>[https://www.theguardian.com/film/2014/feb/16/baftas-2014-alfonso-cuaron-best-director-award Baftas 2014: Alfonso Cuar\u00f3n wins best director for Gravity | Film]. theguardian.com. Retrieved on 2014-05-22.</ref>\n\nCuar\u00f3n's first marriage was to Mariana Elizondo, with whom he has a son, [[Jon\u00e1s Cuar\u00f3n]], born in 1981, who is also a film director, known for ''[[Year of the Nail]]'' and ''[[Desierto]]''.<ref name=\"separation\">{{cite news |title=Anuncia Cuar\u00f3n separaci\u00f3n matrimonial de su segunda esposa |url=http://www.cronica.com.mx/notas/2008/368822.html |accessdate=21 December 2018 |work=La Cr\u00f3nica |agency=NOTIMEX |date=23 June 2008|archiveurl=https://web.archive.org/web/20181221014235/http://www.cronica.com.mx/notas/2008/368822.html |archivedate=21 December 2018 |language=Spanish }}</ref> His second marriage, from 2001 to 2008, was to Italian actress and freelance journalist Annalisa Bugliani, with whom he has two children.<ref name=\"separation\"/>\n\nHe has publicly shown his fascination for the [[Esperanto language]] and his support for the [[Esperanto movement]].<ref>http://esperantodocumentary.com/blog/an-interview-with-director-alfonso-cuaron.html</ref> He called his production company ''[[Esperanto Filmoj]]''.\n\n", "attributes": [{"name": " cite web ", "values": [{"name": "author", "value": "Dan P. Lee"}, {"name": "work", "value": "[[New York (magazine)|New York]]"}, {"name": "via", "value": "Vulture.com"}, {"name": "url", "value": "http://www.vulture.com/2013/09/director-alfonso-cuaron-on-making-gravity.html"}, {"name": "title", "value": "The Camera's Cusp: Alfonso Cuar\u00f3n Takes Filmmaking to a New Extreme With Gravity"}, {"name": "date", "value": "22 September 2013"}, {"name": "accessdate", "value": "12 July 2015"}]}, {"name": " cite web", "values": [{"name": "url", "value": "https://www.loquetlondon.com/blog/sheherazade-goldsmith-vogue/"}, {"name": "title", "value": "Vogue Arts \u2013 Down to Earth"}, {"name": "publisher", "value": "Loquet London"}, {"name": "accessdate", "value": "26 July 2015"}, {"name": "url-status", "value": "dead"}, {"name": "archiveurl", "value": "https://web.archive.org/web/20131212115303/http://www.loquetlondon.com/blog/sheherazade-goldsmith-vogue/"}, {"name": "archivedate", "value": "12 December 2013"}, {"name": "date", "value": "12 December 2013"}]}, {"name": "cite news ", "values": [{"name": "title", "value": "Anuncia Cuar\u00f3n separaci\u00f3n matrimonial de su segunda esposa"}, {"name": "url", "value": "http://www.cronica.com.mx/notas/2008/368822.html"}, {"name": "accessdate", "value": "21 December 2018"}, {"name": "work", "value": "La Cr\u00f3nica"}, {"name": "agency", "value": "NOTIMEX"}, {"name": "date", "value": "23 June 2008"}, {"name": "archiveurl", "value": "https://web.archive.org/web/20181221014235/http://www.cronica.com.mx/notas/2008/368822.html"}, {"name": "archivedate", "value": "21 December 2018"}, {"name": "language", "value": "Spanish"}]}], "id": 7}, {"title": "Filmography", "paragraphs": "===Film===\n{| class=\"wikitable\"\n|-\n! rowspan=\"2\" style=\"width:33px;\"|Year\n! rowspan=\"2\"|Title\n! colspan=\"4\"|Credited as\n! class=\"unsortable\" rowspan=\"2\" |Notes\n|-\n! width=65 |[[Film director|Director]]\n! width=65 |[[Screenwriter|Writer]]\n! width=65 |[[Film producer|Producer]]\n! width=65 |[[Film editor|Editor]]\n|- \n| 1991\n| ''[[S\u00f3lo con Tu Pareja]]''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| [[List of Directorial Debuts|Directorial Debut]]<br>co-written with [[Carlos Cuar\u00f3n]]\n|-\n| 1995\n| ''[[A Little Princess (1995 film)|A Little Princess]]''\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| {{no}}\n| {{no}}\n|\n|- \n| 1998\n| ''[[Great Expectations (1998 film)|Great Expectations]]''\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| {{no}}\n| {{no}}\n|\n|- \n| 2001\n| ''[[Y Tu Mam\u00e1 Tambi\u00e9n]]''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| Co-written with Carlos Cuar\u00f3n\n|-\n| 2004\n| ''[[Harry Potter and the Prisoner of Azkaban (film)|Harry Potter and the Prisoner of Azkaban]]''\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| {{no}}\n| {{no}}\n|\n|-\n| 2006\n| ''[[Children of Men]]''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| {{yes}}\n| Co-written with Timothy J. Sexton, David Arata,<br> [[Mark Fergus & Hawk Ostby]]\n|-\n| 2013\n| ''[[Gravity (2013 film)|Gravity]]''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| Co-written with [[Jon\u00e1s Cuar\u00f3n]]\n|-\n| 2018\n| ''[[Roma (2018 film)|Roma]]''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| Also cinematographer\n|-\n|}\n\n'''Producer only'''\n{| class=\"wikitable sortable\"\n! Year\n! Title\n! Director\n! Notes\n|-\n|rowspan=2| 2004\n| ''[[Cr\u00f3nicas]]''\n| [[Sebasti\u00e1n Cordero]]\n| \n|- \n| ''[[The Assassination of Richard Nixon]]''\n| [[Niels Mueller]]\n|\n|-\n| 2005\n| ''[[Black Sun (2005 film)|Black Sun]]''<ref>{{cite web|url=http://film.britishcouncil.org/black-sun|title=Black Sun|publisher=[[British Council]]|date=June 1, 2009|accessdate=February 25, 2019}}</ref>\n| [[Gary Tarn]]\n| Documentary\n|-\n| 2006\n| ''[[Pan's Labyrinth]]''\n| [[Guillermo Del Toro]]\n|\n|-\n| 2008\n| ''[[Rudo y Cursi]]''\n| [[Carlos Cuar\u00f3n]]\n|\n|-\n|rowspan=2| 2015\n| ''[[Desierto]]''\n| [[Jon\u00e1s Cuar\u00f3n]]\n|\n|-\n| ''[[This Changes Everything (2015 film)|This Changes Everything]]''<ref>{{cite web|url=http://deadline.com/2015/08/this-changes-everything-climate-change-docu-tiff-premiere-trailer-1201506754/ |title=\u2018This Changes Everything\u2019 Trailer: Climate Change Docu Based On Naomi Klein\u2019s Bestseller Set For Toronto Premiere |website=[[Deadline Hollywood]] |date=26 August 2015 |accessdate=30 August 2015}}</ref>\n| [[Avi Lewis]]\n| Documentary\n|- \n| 2020\n| ''[[The Witches (2020 film)|The Witches]]''\n| [[Robert Zemeckis]]\n| ''Filming''\n|}\n\n====Short films====\n{| class=\"wikitable\"\n|-\n! rowspan=\"2\" style=\"width:33px;\"|Year\n! rowspan=\"2\"|Title\n! colspan=\"4\"|Credited as\n! class=\"unsortable\" rowspan=\"2\" |Notes\n|-\n! width=65 |[[Film director|Director]]\n! width=65 |[[Screenwriter|Writer]]\n! width=65 |[[Film producer|Producer]]\n! width=65 |[[Film editor|Editor]]\n|- \n|rowspan=3| 1983\n| ''Who's He Anyway''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| {{yes}}\n| Co-written with Mariana Elizondo \n|-\n| ''Vengeance Is Mine''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| {{yes}}\n| Co-written and co-directed with Carlos Marcovich \t\n|- \n| ''Cuarteto para el fin del tiempo''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| {{yes}}\n| Also cinematographer, alongside [[Emmanuel Lubezki]]\n|- \n| 2006\n| ''Parc Monceau''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| {{no}}\n| Segment of ''[[Paris, je t'aime]]''\n|- \n|rowspan=2| 2007\n| ''[[The Possibility of Hope]]''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| Short Documentary \n|- \n| ''The Shock Doctrine''\n| {{no}}\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| Short Documentary \n|-\n| 2013\n| ''Aningaaq''\n| {{no}}\n| {{no}}\n| {{yes|executive}}\n| {{no}}\n| Spin-off of ''[[Gravity (2013 film)|Gravity]]'', included as a bonus in the DVD<ref>{{cite web |last1=JAGERNAUTH |first1=KEVIN |title='Gravity' Companion Short Film 'Aningaaq' By Jonas Cuaron Will Be Released As A DVD Extra |url=http://blogs.indiewire.com/theplaylist/gravity-companion-short-film-aningnaaq-by-jonas-cuaron-will-be-released-as-a-dvd-extra-20131004 |website=indiewire.com |archiveurl=https://web.archive.org/web/20131009020744/http://blogs.indiewire.com/theplaylist/gravity-companion-short-film-aningnaaq-by-jonas-cuaron-will-be-released-as-a-dvd-extra-20131004 |archivedate=2013-10-09}}</ref>\n|}\n\n===Television===\n{| class=\"wikitable\"\n|-\n! rowspan=\"2\" style=\"width:33px;\"|Year\n! rowspan=\"2\"|Title\n! colspan=\"4\"|Credited as\n! class=\"unsortable\" rowspan=\"2\" |Notes\n|-\n! width=65 |Director\n! width=65 |Writer\n! width=65 |Executive<br>Producer\n! width=65 |Editor\n|- \n| 1988-1989\n| ''[[La Hora Marcada]]''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| {{yes}}\n| Writer and director (6 episodes),<br>Editor (1 episode),<br>Also cinematographer (5 episodes)\n|-\n| 1993\n| ''[[Fallen Angels (American TV series)|Fallen Angels]]''\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| {{no}}\n| {{no}}\n| Episode: \"Murder, Obliquely\"\n|- \n| 2014\n| ''[[Believe (TV series)|Believe]]''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| Co-creator;<br>Co-writer and director, Episode: \"Pilot\"\n|- \n| TBA\n| ''Ascension''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| TV movie;<br>''Announced''\n|}\n\n", "attributes": [{"name": "cite web", "values": [{"name": "url", "value": "http://film.britishcouncil.org/black-sun"}, {"name": "title", "value": "Black Sun"}, {"name": "publisher", "value": "[[British Council]]"}, {"name": "date", "value": "June 1, 2009"}, {"name": "accessdate", "value": "February 25, 2019"}]}, {"name": "cite web", "values": [{"name": "url", "value": "http://deadline.com/2015/08/this-changes-everything-climate-change-docu-tiff-premiere-trailer-1201506754/"}, {"name": "title", "value": "\u2018This Changes Everything\u2019 Trailer: Climate Change Docu Based On Naomi Klein\u2019s Bestseller Set For Toronto Premiere"}, {"name": "website", "value": "[[Deadline Hollywood]]"}, {"name": "date", "value": "26 August 2015"}, {"name": "accessdate", "value": "30 August 2015"}]}, {"name": "yes", "values": [{"name": "1", "value": "executive"}]}, {"name": "cite web ", "values": [{"name": "last1", "value": "JAGERNAUTH"}, {"name": "first1", "value": "KEVIN"}, {"name": "title", "value": "'Gravity' Companion Short Film 'Aningaaq' By Jonas Cuaron Will Be Released As A DVD Extra"}, {"name": "url", "value": "http://blogs.indiewire.com/theplaylist/gravity-companion-short-film-aningnaaq-by-jonas-cuaron-will-be-released-as-a-dvd-extra-20131004"}, {"name": "website", "value": "indiewire.com"}, {"name": "archiveurl", "value": "https://web.archive.org/web/20131009020744/http://blogs.indiewire.com/theplaylist/gravity-companion-short-film-aningnaaq-by-jonas-cuaron-will-be-released-as-a-dvd-extra-20131004"}, {"name": "archivedate", "value": "2013-10-09"}]}], "id": 8}, {"title": "Film", "paragraphs": "{| class=\"wikitable\"\n|-\n! rowspan=\"2\" style=\"width:33px;\"|Year\n! rowspan=\"2\"|Title\n! colspan=\"4\"|Credited as\n! class=\"unsortable\" rowspan=\"2\" |Notes\n|-\n! width=65 |[[Film director|Director]]\n! width=65 |[[Screenwriter|Writer]]\n! width=65 |[[Film producer|Producer]]\n! width=65 |[[Film editor|Editor]]\n|- \n| 1991\n| ''[[S\u00f3lo con Tu Pareja]]''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| [[List of Directorial Debuts|Directorial Debut]]<br>co-written with [[Carlos Cuar\u00f3n]]\n|-\n| 1995\n| ''[[A Little Princess (1995 film)|A Little Princess]]''\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| {{no}}\n| {{no}}\n|\n|- \n| 1998\n| ''[[Great Expectations (1998 film)|Great Expectations]]''\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| {{no}}\n| {{no}}\n|\n|- \n| 2001\n| ''[[Y Tu Mam\u00e1 Tambi\u00e9n]]''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| Co-written with Carlos Cuar\u00f3n\n|-\n| 2004\n| ''[[Harry Potter and the Prisoner of Azkaban (film)|Harry Potter and the Prisoner of Azkaban]]''\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| {{no}}\n| {{no}}\n|\n|-\n| 2006\n| ''[[Children of Men]]''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| {{yes}}\n| Co-written with Timothy J. Sexton, David Arata,<br> [[Mark Fergus & Hawk Ostby]]\n|-\n| 2013\n| ''[[Gravity (2013 film)|Gravity]]''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| Co-written with [[Jon\u00e1s Cuar\u00f3n]]\n|-\n| 2018\n| ''[[Roma (2018 film)|Roma]]''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| Also cinematographer\n|-\n|}\n\n'''Producer only'''\n{| class=\"wikitable sortable\"\n! Year\n! Title\n! Director\n! Notes\n|-\n|rowspan=2| 2004\n| ''[[Cr\u00f3nicas]]''\n| [[Sebasti\u00e1n Cordero]]\n| \n|- \n| ''[[The Assassination of Richard Nixon]]''\n| [[Niels Mueller]]\n|\n|-\n| 2005\n| ''[[Black Sun (2005 film)|Black Sun]]''<ref>{{cite web|url=http://film.britishcouncil.org/black-sun|title=Black Sun|publisher=[[British Council]]|date=June 1, 2009|accessdate=February 25, 2019}}</ref>\n| [[Gary Tarn]]\n| Documentary\n|-\n| 2006\n| ''[[Pan's Labyrinth]]''\n| [[Guillermo Del Toro]]\n|\n|-\n| 2008\n| ''[[Rudo y Cursi]]''\n| [[Carlos Cuar\u00f3n]]\n|\n|-\n|rowspan=2| 2015\n| ''[[Desierto]]''\n| [[Jon\u00e1s Cuar\u00f3n]]\n|\n|-\n| ''[[This Changes Everything (2015 film)|This Changes Everything]]''<ref>{{cite web|url=http://deadline.com/2015/08/this-changes-everything-climate-change-docu-tiff-premiere-trailer-1201506754/ |title=\u2018This Changes Everything\u2019 Trailer: Climate Change Docu Based On Naomi Klein\u2019s Bestseller Set For Toronto Premiere |website=[[Deadline Hollywood]] |date=26 August 2015 |accessdate=30 August 2015}}</ref>\n| [[Avi Lewis]]\n| Documentary\n|- \n| 2020\n| ''[[The Witches (2020 film)|The Witches]]''\n| [[Robert Zemeckis]]\n| ''Filming''\n|}\n\n====Short films====\n{| class=\"wikitable\"\n|-\n! rowspan=\"2\" style=\"width:33px;\"|Year\n! rowspan=\"2\"|Title\n! colspan=\"4\"|Credited as\n! class=\"unsortable\" rowspan=\"2\" |Notes\n|-\n! width=65 |[[Film director|Director]]\n! width=65 |[[Screenwriter|Writer]]\n! width=65 |[[Film producer|Producer]]\n! width=65 |[[Film editor|Editor]]\n|- \n|rowspan=3| 1983\n| ''Who's He Anyway''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| {{yes}}\n| Co-written with Mariana Elizondo \n|-\n| ''Vengeance Is Mine''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| {{yes}}\n| Co-written and co-directed with Carlos Marcovich \t\n|- \n| ''Cuarteto para el fin del tiempo''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| {{yes}}\n| Also cinematographer, alongside [[Emmanuel Lubezki]]\n|- \n| 2006\n| ''Parc Monceau''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| {{no}}\n| Segment of ''[[Paris, je t'aime]]''\n|- \n|rowspan=2| 2007\n| ''[[The Possibility of Hope]]''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| Short Documentary \n|- \n| ''The Shock Doctrine''\n| {{no}}\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| Short Documentary \n|-\n| 2013\n| ''Aningaaq''\n| {{no}}\n| {{no}}\n| {{yes|executive}}\n| {{no}}\n| Spin-off of ''[[Gravity (2013 film)|Gravity]]'', included as a bonus in the DVD<ref>{{cite web |last1=JAGERNAUTH |first1=KEVIN |title='Gravity' Companion Short Film 'Aningaaq' By Jonas Cuaron Will Be Released As A DVD Extra |url=http://blogs.indiewire.com/theplaylist/gravity-companion-short-film-aningnaaq-by-jonas-cuaron-will-be-released-as-a-dvd-extra-20131004 |website=indiewire.com |archiveurl=https://web.archive.org/web/20131009020744/http://blogs.indiewire.com/theplaylist/gravity-companion-short-film-aningnaaq-by-jonas-cuaron-will-be-released-as-a-dvd-extra-20131004 |archivedate=2013-10-09}}</ref>\n|}\n\n", "attributes": [{"name": "cite web", "values": [{"name": "url", "value": "http://film.britishcouncil.org/black-sun"}, {"name": "title", "value": "Black Sun"}, {"name": "publisher", "value": "[[British Council]]"}, {"name": "date", "value": "June 1, 2009"}, {"name": "accessdate", "value": "February 25, 2019"}]}, {"name": "cite web", "values": [{"name": "url", "value": "http://deadline.com/2015/08/this-changes-everything-climate-change-docu-tiff-premiere-trailer-1201506754/"}, {"name": "title", "value": "\u2018This Changes Everything\u2019 Trailer: Climate Change Docu Based On Naomi Klein\u2019s Bestseller Set For Toronto Premiere"}, {"name": "website", "value": "[[Deadline Hollywood]]"}, {"name": "date", "value": "26 August 2015"}, {"name": "accessdate", "value": "30 August 2015"}]}, {"name": "yes", "values": [{"name": "1", "value": "executive"}]}, {"name": "cite web ", "values": [{"name": "last1", "value": "JAGERNAUTH"}, {"name": "first1", "value": "KEVIN"}, {"name": "title", "value": "'Gravity' Companion Short Film 'Aningaaq' By Jonas Cuaron Will Be Released As A DVD Extra"}, {"name": "url", "value": "http://blogs.indiewire.com/theplaylist/gravity-companion-short-film-aningnaaq-by-jonas-cuaron-will-be-released-as-a-dvd-extra-20131004"}, {"name": "website", "value": "indiewire.com"}, {"name": "archiveurl", "value": "https://web.archive.org/web/20131009020744/http://blogs.indiewire.com/theplaylist/gravity-companion-short-film-aningnaaq-by-jonas-cuaron-will-be-released-as-a-dvd-extra-20131004"}, {"name": "archivedate", "value": "2013-10-09"}]}], "id": 9}, {"title": "Short films", "paragraphs": "{| class=\"wikitable\"\n|-\n! rowspan=\"2\" style=\"width:33px;\"|Year\n! rowspan=\"2\"|Title\n! colspan=\"4\"|Credited as\n! class=\"unsortable\" rowspan=\"2\" |Notes\n|-\n! width=65 |[[Film director|Director]]\n! width=65 |[[Screenwriter|Writer]]\n! width=65 |[[Film producer|Producer]]\n! width=65 |[[Film editor|Editor]]\n|- \n|rowspan=3| 1983\n| ''Who's He Anyway''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| {{yes}}\n| Co-written with Mariana Elizondo \n|-\n| ''Vengeance Is Mine''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| {{yes}}\n| Co-written and co-directed with Carlos Marcovich \t\n|- \n| ''Cuarteto para el fin del tiempo''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| {{yes}}\n| Also cinematographer, alongside [[Emmanuel Lubezki]]\n|- \n| 2006\n| ''Parc Monceau''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| {{no}}\n| Segment of ''[[Paris, je t'aime]]''\n|- \n|rowspan=2| 2007\n| ''[[The Possibility of Hope]]''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| Short Documentary \n|- \n| ''The Shock Doctrine''\n| {{no}}\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| Short Documentary \n|-\n| 2013\n| ''Aningaaq''\n| {{no}}\n| {{no}}\n| {{yes|executive}}\n| {{no}}\n| Spin-off of ''[[Gravity (2013 film)|Gravity]]'', included as a bonus in the DVD<ref>{{cite web |last1=JAGERNAUTH |first1=KEVIN |title='Gravity' Companion Short Film 'Aningaaq' By Jonas Cuaron Will Be Released As A DVD Extra |url=http://blogs.indiewire.com/theplaylist/gravity-companion-short-film-aningnaaq-by-jonas-cuaron-will-be-released-as-a-dvd-extra-20131004 |website=indiewire.com |archiveurl=https://web.archive.org/web/20131009020744/http://blogs.indiewire.com/theplaylist/gravity-companion-short-film-aningnaaq-by-jonas-cuaron-will-be-released-as-a-dvd-extra-20131004 |archivedate=2013-10-09}}</ref>\n|}\n\n", "attributes": [{"name": "yes", "values": [{"name": "1", "value": "executive"}]}, {"name": "cite web ", "values": [{"name": "last1", "value": "JAGERNAUTH"}, {"name": "first1", "value": "KEVIN"}, {"name": "title", "value": "'Gravity' Companion Short Film 'Aningaaq' By Jonas Cuaron Will Be Released As A DVD Extra"}, {"name": "url", "value": "http://blogs.indiewire.com/theplaylist/gravity-companion-short-film-aningnaaq-by-jonas-cuaron-will-be-released-as-a-dvd-extra-20131004"}, {"name": "website", "value": "indiewire.com"}, {"name": "archiveurl", "value": "https://web.archive.org/web/20131009020744/http://blogs.indiewire.com/theplaylist/gravity-companion-short-film-aningnaaq-by-jonas-cuaron-will-be-released-as-a-dvd-extra-20131004"}, {"name": "archivedate", "value": "2013-10-09"}]}], "id": 10}, {"title": "Television", "paragraphs": "{| class=\"wikitable\"\n|-\n! rowspan=\"2\" style=\"width:33px;\"|Year\n! rowspan=\"2\"|Title\n! colspan=\"4\"|Credited as\n! class=\"unsortable\" rowspan=\"2\" |Notes\n|-\n! width=65 |Director\n! width=65 |Writer\n! width=65 |Executive<br>Producer\n! width=65 |Editor\n|- \n| 1988-1989\n| ''[[La Hora Marcada]]''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| {{yes}}\n| Writer and director (6 episodes),<br>Editor (1 episode),<br>Also cinematographer (5 episodes)\n|-\n| 1993\n| ''[[Fallen Angels (American TV series)|Fallen Angels]]''\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| {{no}}\n| {{no}}\n| Episode: \"Murder, Obliquely\"\n|- \n| 2014\n| ''[[Believe (TV series)|Believe]]''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| Co-creator;<br>Co-writer and director, Episode: \"Pilot\"\n|- \n| TBA\n| ''Ascension''\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{yes}}\n| {{no}}\n| TV movie;<br>''Announced''\n|}\n\n", "attributes": [], "id": 11}, {"title": "Awards and nominations", "paragraphs": "{{main|List of awards and nominations received by Alfonso Cuar\u00f3n}}\n<!--Table is for nominations & wins received only by films directed and/or produced by Cuar\u00f3n.-->\n\n{| class=\"wikitable sortable\"\n|+ Awards and nominations received by Cuar\u00f3n's films\n|-\n! rowspan=\"2\" | Year\n! rowspan=\"2\" | Work\n! colspan=\"2\" style=\"text-align:center;\"| [[Academy Awards]]<ref name=\"Oscars search\"/>\n! colspan=\"2\" style=\"text-align:center;\"| [[BAFTA Awards]]<ref>{{cite web|url=http://awards.bafta.org/explore|title=Awards Database|publisher=[[British Academy of Film and Television Arts]]|accessdate=February 26, 2019}}</ref>\n! colspan=\"2\" style=\"text-align:center;\"| [[Golden Globe Awards]]<ref>{{cite web|url=https://www.goldenglobes.com/search|title=Search|publisher=[[Hollywood Foreign Press Association]]|accessdate=February 26, 2019}}</ref>\n|-\n! Nominations\n! Wins\n! Nominations\n! Wins\n! Nominations\n! Wins\n|-\n|1995\n|''[[A Little Princess (1995 film)|A Little Princess]]''\n|align=center|2\n|\n|\n|\n|\n|\n|-\n|2001\n|''[[Y Tu Mam\u00e1 Tambi\u00e9n]]''\n|align=center|1\n|\n|align=center|2\n|\n|align=center|1\n|\n|-\n|2004\n|''[[Harry Potter and the Prisoner of Azkaban (film)|Harry Potter and the Prisoner of Azkaban]]''\n|align=center|2\n|\n|align=center|4\n|align=center|\n|\n|\n|-\n|rowspan=2|2006\n|''[[Pan's Labyrinth]]''\n|align=center|6\n|align=center|3\n|align=center|8\n|align=center|3\n|align=center|1\n|\n|-\n|''[[Children of Men]]''\n|align=center|3\n|\n|align=center|3\n|align=center|2\n|\n|\n|-\n|2013\n|''[[Gravity (2013 film)|Gravity]]''\n|align=center|10\n|align=center|7\n|align=center|11\n|align=center|6\n|align=center|4\n|align=center|1\n|-\n|2018\n|''[[Roma (2018 film)|Roma]]''\n|align=center|10\n|align=center|3\n|align=center|7\n|align=center|4\n|align=center|3\n|align=center|2\n|-\n!colspan=\"2\"|Total\n!align=center|34\n!align=center|13\n!align=center|35\n!align=center|15\n!align=center|9\n!align=center|3\n|}\n\n", "attributes": [{"name": "main", "values": [{"name": "1", "value": "List of awards and nominations received by Alfonso Cuar\u00f3n"}]}, {"name": "cite web", "values": [{"name": "url", "value": "http://awards.bafta.org/explore"}, {"name": "title", "value": "Awards Database"}, {"name": "publisher", "value": "[[British Academy of Film and Television Arts]]"}, {"name": "accessdate", "value": "February 26, 2019"}]}, {"name": "cite web", "values": [{"name": "url", "value": "https://www.goldenglobes.com/search"}, {"name": "title", "value": "Search"}, {"name": "publisher", "value": "[[Hollywood Foreign Press Association]]"}, {"name": "accessdate", "value": "February 26, 2019"}]}], "id": 12}, {"title": "See also", "paragraphs": "\n* [[Esperanto Filmoj]]\n* [[Cha Cha Cha Films]]\n* [[Cinema of Mexico]]\n* [[List of Academy Award records]]\n\n", "attributes": [], "id": 13}, {"title": "References", "paragraphs": "{{reflist|30em}}\n\n", "attributes": [{"name": "reflist", "values": [{"name": "1", "value": "30em"}]}], "id": 14}, {"title": "External links", "paragraphs": "{{ccat}}\n* {{IMDb name|0190859|Alfonso Cuar\u00f3n}}\n* [https://web.archive.org/web/20080803230520/http://www.bafta.org/learning/webcasts/a-life-in-pictures-alfonso-cuaron,370,BA.html Alfonso Cuar\u00f3n: A Life in Pictures], [[BAFTA]] webcast, 27 July 2007\n\n{{Alfonso Cuar\u00f3n}}\n{{Navboxes\n|title = [[List of awards and nominations received by Alfonso Cuar\u00f3n|Awards for Alfonso Cuar\u00f3n]]\n|list  = \n{{Academy Award Best Director}}\n{{Academy Award Best Cinematography}}\n{{Academy Award Best Film Editing}}\n{{Academy Award Best Foreign Language Film}}\n{{AACTA International Award for Best Direction}}\n{{BAFTA Award for Best Direction}}\n{{BAFTA Award for Best Cinematography}}\n{{Critics' Choice Movie Award for Best Cinematography}}\n{{Broadcast Film Critics Association Award for Best Director}}\n{{Broadcast Film Critics Association Award for Best Editing}}\n{{DirectorsGuildofAmericaAwardFeatureFilm}}\n{{Empire Award for Best Director}}\n{{Golden Globe Award for Best Director}}\n{{London Film Critics Circle Award for Director of the Year}}\n{{Los Angeles Film Critics Association Award for Best Director}}\n{{National Society of Film Critics Award for Best Director}}\n{{National Society of Film Critics Award for Best Cinematography}}\n{{Nebula Award for Best Script/Bradbury Award}}\n{{New York Film Critics Circle Award for Best Director}}\n{{New York Film Critics Circle Award for Best Cinematographer}}\n{{Satellite Award Best Director}}\n{{Satellite Award Best Editing}}\n{{Satellite Award Best Original Screenplay}}\n{{Saturn Award for Best Director}}\n{{Saturn Award for Best Editing}}\n{{Vancouver Film Critics Circle Award for Best Director}}\n}}\n\n{{Venice Film Festival jury presidents}}\n\n{{Authority control}}\n\n{{DEFAULTSORT:Cuaron, Alfonso}}\n[[Category:1961 births]]\n[[Category:Living people]]\n[[Category:Best Cinematographer Academy Award winners]]\n[[Category:Best Directing Academy Award winners]]\n[[Category:Best Director AACTA International Award winners]]\n[[Category:Best Director BAFTA Award winners]]\n[[Category:Best Director Empire Award winners]]\n[[Category:Best Director Golden Globe winners]]\n[[Category:Best Film Editing Academy Award winners]]\n[[Category:Directors Guild of America Award winners]]\n[[Category:Directors of Best Foreign Language Film Academy Award winners]]\n[[Category:English-language film directors]]\n[[Category:Film directors from Mexico City]]\n[[Category:Science fiction film directors]]\n[[Category:Fantasy film directors]]\n[[Category:Mexican cinematographers]]\n[[Category:Mexican expatriates in the United Kingdom]]\n[[Category:Mexican film directors]]\n[[Category:Mexican film producers]]\n[[Category:Mexican filmmakers]]\n[[Category:Mexican screenwriters]]\n[[Category:Mexican television directors]]\n[[Category:Mexican television producers]]\n[[Category:Mexican television writers]]\n[[Category:National Autonomous University of Mexico alumni]]\n[[Category:Spanish-language film directors]]\n[[Category:Writers from Mexico City]]", "attributes": [{"name": "IMDb name", "values": [{"name": "1", "value": "0190859"}, {"name": "2", "value": "Alfonso Cuar\u00f3n"}]}, {"name": "Navboxes\n", "values": [{"name": "title", "value": "[[List of awards and nominations received by Alfonso Cuar\u00f3n|Awards for Alfonso Cuar\u00f3n]]"}, {"name": "list", "value": "{{Academy Award Best Director}}\n{{Academy Award Best Cinematography}}\n{{Academy Award Best Film Editing}}\n{{Academy Award Best Foreign Language Film}}\n{{AACTA International Award for Best Direction}}\n{{BAFTA Award for Best Direction}}\n{{BAFTA Award for Best Cinematography}}\n{{Critics' Choice Movie Award for Best Cinematography}}\n{{Broadcast Film Critics Association Award for Best Director}}\n{{Broadcast Film Critics Association Award for Best Editing}}\n{{DirectorsGuildofAmericaAwardFeatureFilm}}\n{{Empire Award for Best Director}}\n{{Golden Globe Award for Best Director}}\n{{London Film Critics Circle Award for Director of the Year}}\n{{Los Angeles Film Critics Association Award for Best Director}}\n{{National Society of Film Critics Award for Best Director}}\n{{National Society of Film Critics Award for Best Cinematography}}\n{{Nebula Award for Best Script/Bradbury Award}}\n{{New York Film Critics Circle Award for Best Director}}\n{{New York Film Critics Circle Award for Best Cinematographer}}\n{{Satellite Award Best Director}}\n{{Satellite Award Best Editing}}\n{{Satellite Award Best Original Screenplay}}\n{{Saturn Award for Best Director}}\n{{Saturn Award for Best Editing}}\n{{Vancouver Film Critics Circle Award for Best Director}}"}]}], "id": 15}]}