{"title": "Afonso III of Portugal", "authors": ["Cristiano Tom\u00e1s"], "time_published": "2019-12-12T05:48:29Z", "sections": [{"title": "", "paragraphs": "{{Redirect|Afonso III||Afonso III of Kongo}}\n{{Use dmy dates|date=July 2013}}\n{{refimprove|date=April 2019}}\n{{Infobox royalty\n| name            = Afonso III\n| image           = D. Afonso III de Portugal - The Portuguese Genealogy (Genealogia dos Reis de Portugal).png\n| caption         = King Afonso in ''Genealogia dos Reis de Portugal'' (Ant\u00f3nio de Holanda; 1530-1534)\n| succession      = [[King of Portugal]]\n| reign           = 4 January 1248{{snd}}16 February 1279\n| predecessor     = [[Sancho II of Portugal|Sancho II]]\n| successor       = [[Denis, King of Portugal|Denis]]\n| succession2     = [[Count of Boulogne]] ([[jure uxoris]])\n| reign2          = 1238{{snd}}1248\n| regent2         = [[Matilda II, Countess of Boulogne|Matilda II]]\n| reg-type2       = Co-monarch\n| spouse          = [[Matilda II of Boulogne]]<br/> [[Beatrice of Castile (1242\u20131303)|Beatrice of Castile]]\n| issue           = [[Blanche of Portugal (1259\u20131321)|Blanche]]<br>[[Denis of Portugal]]<br>[[Afonso of Portugal, Lord of Portalegre|Afonso of Portalegre]]<br>[[Sancha of Portugal (born 1264)|Sancha]]<br>[[Maria of Portugal (nun)|Maria]]<br>(illeg.) [[Martim Afonso Chichorro]]<br>(illeg.) [[Urraca Afonso]]\n| house           = [[Portuguese House of Burgundy|Burgundy]]\n| father          = [[Afonso II of Portugal]]\n| mother          = [[Urraca of Castile, Queen of Portugal|Urraca of Castile]]\n| birth_date      = 5 May 1210\n| birth_place     = [[Coimbra]], [[Kingdom of Portugal]]\n| death_date      = 16 February 1279 (aged 68)\n| death_place     = [[Alcoba\u00e7a (Portugal)|Alcoba\u00e7a]], [[Kingdom of Portugal]]\n| burial_place = [[Monastery of Alcoba\u00e7a]], [[Alcoba\u00e7a (Portugal)|Alcoba\u00e7a]], [[Leiria (district)|District of Leiria]], Portugal\n| religion        = [[Catholic]]\n}}\n'''Afonso III''' ({{IPA-pt|\u0250\u02c8f\u00f5su}}; rare English alternatives: ''Alphonzo'' or ''Alphonse''), or ''Affonso'' (Archaic Portuguese), ''Alfonso'' or ''Alphonso'' ([[Portuguese-Galician languages|Portuguese-Galician]]) or ''Alphonsus'' ([[Latin]]),  '''the Boulonnais''' ([[Portuguese language|Port.]] ''o Bolonh\u00eas''), [[List of Portuguese monarchs|King of Portugal]] (5 May 1210{{snd}}16 February 1279) was the first to use the title ''King of Portugal and the [[Kingdom of Algarve|Algarve]]'', from 1249. He was the second son of King [[Afonso II of Portugal]] and his wife, [[Urraca of Castile, Queen of Portugal|Urraca of Castile]]; he succeeded his brother, King [[Sancho II of Portugal]], who died on 4 January 1248.<ref>{{cite book |last1=Ennes |first1=Antonio |title=Historia de Portugal |date=1876 |url=https://books.google.com/books?id=T5yj6_ImmiIC |accessdate=17 April 2019 |language=pt}}</ref>\n\n", "attributes": [{"name": "Redirect", "values": [{"name": "1", "value": "Afonso III"}, {"name": "3", "value": "Afonso III of Kongo"}]}, {"name": "Use dmy dates", "values": [{"name": "date", "value": "July 2013"}]}, {"name": "refimprove", "values": [{"name": "date", "value": "April 2019"}]}, {"name": "Infobox royalty\n", "values": [{"name": "name", "value": "Afonso III"}, {"name": "image", "value": "D. Afonso III de Portugal - The Portuguese Genealogy (Genealogia dos Reis de Portugal).png"}, {"name": "caption", "value": "King Afonso in ''Genealogia dos Reis de Portugal'' (Ant\u00f3nio de Holanda; 1530-1534)"}, {"name": "succession", "value": "[[King of Portugal]]"}, {"name": "reign", "value": "4 January 1248{{snd}}16 February 1279"}, {"name": "predecessor", "value": "[[Sancho II of Portugal|Sancho II]]"}, {"name": "successor", "value": "[[Denis, King of Portugal|Denis]]"}, {"name": "succession2", "value": "[[Count of Boulogne]] ([[jure uxoris]])"}, {"name": "reign2", "value": "1238{{snd}}1248"}, {"name": "regent2", "value": "[[Matilda II, Countess of Boulogne|Matilda II]]"}, {"name": "reg-type2", "value": "Co-monarch"}, {"name": "spouse", "value": "[[Matilda II of Boulogne]]<br/> [[Beatrice of Castile (1242\u20131303)|Beatrice of Castile]]"}, {"name": "issue", "value": "[[Blanche of Portugal (1259\u20131321)|Blanche]]<br>[[Denis of Portugal]]<br>[[Afonso of Portugal, Lord of Portalegre|Afonso of Portalegre]]<br>[[Sancha of Portugal (born 1264)|Sancha]]<br>[[Maria of Portugal (nun)|Maria]]<br>(illeg.) [[Martim Afonso Chichorro]]<br>(illeg.) [[Urraca Afonso]]"}, {"name": "house", "value": "[[Portuguese House of Burgundy|Burgundy]]"}, {"name": "father", "value": "[[Afonso II of Portugal]]"}, {"name": "mother", "value": "[[Urraca of Castile, Queen of Portugal|Urraca of Castile]]"}, {"name": "birth_date", "value": "5 May 1210"}, {"name": "birth_place", "value": "[[Coimbra]], [[Kingdom of Portugal]]"}, {"name": "death_date", "value": "16 February 1279 (aged 68)"}, {"name": "death_place", "value": "[[Alcoba\u00e7a (Portugal)|Alcoba\u00e7a]], [[Kingdom of Portugal]]"}, {"name": "burial_place", "value": "[[Monastery of Alcoba\u00e7a]], [[Alcoba\u00e7a (Portugal)|Alcoba\u00e7a]], [[Leiria (district)|District of Leiria]], Portugal"}, {"name": "religion", "value": "[[Catholic]]"}]}, {"name": "IPA-pt", "values": [{"name": "1", "value": "\u0250\u02c8f\u00f5su"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last1", "value": "Ennes"}, {"name": "first1", "value": "Antonio"}, {"name": "title", "value": "Historia de Portugal"}, {"name": "date", "value": "1876"}, {"name": "url", "value": "https://books.google.com/books?id=T5yj6_ImmiIC"}, {"name": "accessdate", "value": "17 April 2019"}, {"name": "language", "value": "pt"}]}], "id": 0}, {"title": "Early life", "paragraphs": "Afonso was born in [[Coimbra]].  As the second son of King [[Afonso II of Portugal]], he was not expected to inherit the throne, which was destined to go to his elder brother Sancho.<ref>{{cite book |title=Espa\u00f1a Sagrada. Tomo XVII |date=1763 |publisher=En la Oficina de Antonio Marin |url=https://books.google.com/books?id=Ld-le6Ss5-cC |accessdate=17 April 2019 |language=es}}</ref>\n\nHe lived mostly in France, where he married Matilda, the heiress of [[Boulogne-sur-Mer|Boulogne]], in 1238, thereby becoming [[Count of Boulogne]], [[Mortain]], [[Aumale]] and [[Dammartin-en-Go\u00eble]] ''[[jure uxoris]]''.<ref>{{cite book |last2=Ferreira |first2=Manuel Pedro |author1=Dinis (King of Portugal) |title=Cantus Coronatus: 7 Cantigas d'El-Rei Dom Dinis: by King Dinis of Portugal |date=2005 |publisher=Edition Reichenberger |isbn=9783937734095 |url=https://books.google.com/books?id=bAs0BUizMYUC |accessdate=17 April 2019 |language=en}}</ref>\n\n", "attributes": [{"name": "cite book ", "values": [{"name": "title", "value": "Espa\u00f1a Sagrada. Tomo XVII"}, {"name": "date", "value": "1763"}, {"name": "publisher", "value": "En la Oficina de Antonio Marin"}, {"name": "url", "value": "https://books.google.com/books?id=Ld-le6Ss5-cC"}, {"name": "accessdate", "value": "17 April 2019"}, {"name": "language", "value": "es"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last2", "value": "Ferreira"}, {"name": "first2", "value": "Manuel Pedro"}, {"name": "author1", "value": "Dinis (King of Portugal)"}, {"name": "title", "value": "Cantus Coronatus: 7 Cantigas d'El-Rei Dom Dinis: by King Dinis of Portugal"}, {"name": "date", "value": "2005"}, {"name": "publisher", "value": "Edition Reichenberger"}, {"name": "isbn", "value": "9783937734095"}, {"name": "url", "value": "https://books.google.com/books?id=bAs0BUizMYUC"}, {"name": "accessdate", "value": "17 April 2019"}, {"name": "language", "value": "en"}]}], "id": 1}, {"title": "Reign", "paragraphs": "[[File:Afonso III.jpg|thumb|left|200px|Portrait of D. Afonso III as king of [[Portugal]]]]\n[[File:Marabotin \u00e0 l'effigie d'Alphonse III dit le Boulonnais.jpg|thumb|right|Afonso III of Portugal]]\nIn 1246, conflicts between his brother, the king, and the church became unbearable. In 1247, [[Pope Innocent IV]] ordered Sancho II to be removed from the throne and to be replaced by the Count of Boulogne. Afonso, of course, did not refuse the papal order and consequently marched to Portugal. Since Sancho was not a popular king the order was not hard to enforce, and he fled in exile to Toledo, Castile, where he died on 4 January 1248. Until his brother's death and his own eventual coronation, Afonso retained and used the title of ''Visitador, Curador e Defensor do Reino'' (Overseer, Curator and Defender of the Kingdom).<ref>{{cite book |last1=Lumbreras |first1=Joaqu\u00edn |title=Libertades de la Iglesia espa\u00f1ola vindicadas contra la alocuci\u00f3n del beat\u00edsimo padre Gregorio XVI en el consistorio secreto de 1o de marzo de este a\u00f1o |date=1841 |publisher=Imprenta de la Viuda de Calero |url=https://books.google.com/books?id=_m5Ly_DCPfMC |accessdate=17 April 2019 |language=es}}</ref>\n\nIn order to ascend the throne Afonso abdicated his rights to the county of Boulogne in 1248. In 1253, he divorced Matilde in order to marry [[Beatrice of Castile (1242\u20131303)|Beatrice of Castile]], illegitimate daughter of [[Alfonso X of Castile|Alfonso X, King of Castile]], and [[Mayor Guill\u00e9n de Guzm\u00e1n]].<ref>{{cite book |title=Cat\u00e1logo hist\u00f3rico y bibliogr\u00e1fico de la Exposici\u00f3n Internacional de Barcelona (1929-1930) - VOLUMEN I |date=1931 |publisher=Real Academia de la Historia |location=Madrid |isbn=9788496849341 |url=https://books.google.com/books?id=cexBdloBVZQC |accessdate=17 April 2019 |language=es}}</ref>\n\nDetermined not to make the same mistakes as his brother, Afonso III paid special attention to what the middle class, composed of merchants and small land owners, had to say. In 1254, in the city of [[Leiria]], he held the first session of the ''[[Portuguese Cortes|Cortes]]'', a general assembly comprising the nobility, the middle class and representatives of all [[municipalities]]. He also made laws intended to restrain the upper classes from abusing the least favored part of the population. Remembered as a notable administrator, Afonso III founded several towns, granted the title of city to many others and reorganized public administration.<ref>{{cite book |author1=Fernando de Olaguer-Feli\u00fa Alonso |title=Arte medieval espa\u00f1ol hasta el a\u00f1o 1000 |date=27 January 1998 |publisher=Encuentro |isbn=9788474904888 |url=https://books.google.com/books?id=2vn5AMY0CY8C |accessdate=17 April 2019 |language=es}}</ref>\n\nAfonso showed extraordinary vision for the time. Progressive measures taken during his kingship include: representatives of the commons, besides the nobility and clergy, were involved in governance; the end of preventive arrests such that henceforward all arrests had to be first presented to a judge to determine the detention measure; and fiscal innovation, such as negotiating extraordinary taxes with the mercantile classes and direct taxation of the Church, rather than debasement of the coinage. These may have led to his excommunication by the holy see and possibly precipitated his death, and his son [[Denis of Portugal|Denis]]'s premature rise to the throne at only 18 years old.<ref>{{cite book |last1=Jim\u00e9nez |first1=Manuel Gonz\u00e1lez |title=Diplomatario Andaluz de Alfonso X |date=1991 |publisher=El Monte, Caja de Huelva y Sevilla |url=https://books.google.com/books?id=Q_s-AQAAIAAJ |accessdate=17 April 2019 |language=es}}</ref>\n\nSecure on the throne, Afonso III then proceeded to make war with the Muslim communities that still thrived in the south. In his reign the [[Algarve]] became part of the kingdom, following the capture of [[Faro, Portugal|Faro]].<ref>{{cite book |last1=Wheeler |first1=Douglas L. |last2=Opello, Jr |first2=Walter C. |title=Historical Dictionary of Portugal |date=10 May 2010 |publisher=Scarecrow Press |isbn=9780810870758 |url=https://books.google.com/books?id=e-3kxBySncsC |accessdate=17 April 2019 |language=en}}</ref>\n\n===Final years and death===\nFollowing his success against the Moors, Afonso III had to deal with a political situation concerning the country's borders with Castile. The neighbouring kingdom considered that the newly acquired lands of the Algarve should be Castilian, not Portuguese, which led to a series of wars between the two kingdoms. Finally, in 1267, the [[Treaty of Badajoz (1267)]] was signed in [[Badajoz]], determining that the southern border between Castile and Portugal should be the River [[Guadiana]], as it is today.<ref>{{cite book |last1=P\u00e9rez-Embid |first1=Florentino |title=La frontera entre los reinos de Sevilla y Portugal |date=1975 |publisher=Ayuntamiento, Delegaci\u00f3n de Cultura, Secci\u00f3n de Publicaciones |location=University of Michigan |isbn=9788450066029 |url=https://books.google.com/books?id=ogQsAAAAMAAJ |accessdate=17 April 2019 |language=es}}</ref>\n\nAfonso died in [[Alcoba\u00e7a (Portugal)|Alcoba\u00e7a]], [[Coimbra]] or [[Lisbon]], aged 68.\n\n", "attributes": [{"name": "cite book ", "values": [{"name": "last1", "value": "Lumbreras"}, {"name": "first1", "value": "Joaqu\u00edn"}, {"name": "title", "value": "Libertades de la Iglesia espa\u00f1ola vindicadas contra la alocuci\u00f3n del beat\u00edsimo padre Gregorio XVI en el consistorio secreto de 1o de marzo de este a\u00f1o"}, {"name": "date", "value": "1841"}, {"name": "publisher", "value": "Imprenta de la Viuda de Calero"}, {"name": "url", "value": "https://books.google.com/books?id=_m5Ly_DCPfMC"}, {"name": "accessdate", "value": "17 April 2019"}, {"name": "language", "value": "es"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "title", "value": "Cat\u00e1logo hist\u00f3rico y bibliogr\u00e1fico de la Exposici\u00f3n Internacional de Barcelona (1929-1930) - VOLUMEN I"}, {"name": "date", "value": "1931"}, {"name": "publisher", "value": "Real Academia de la Historia"}, {"name": "location", "value": "Madrid"}, {"name": "isbn", "value": "9788496849341"}, {"name": "url", "value": "https://books.google.com/books?id=cexBdloBVZQC"}, {"name": "accessdate", "value": "17 April 2019"}, {"name": "language", "value": "es"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "author1", "value": "Fernando de Olaguer-Feli\u00fa Alonso"}, {"name": "title", "value": "Arte medieval espa\u00f1ol hasta el a\u00f1o 1000"}, {"name": "date", "value": "27 January 1998"}, {"name": "publisher", "value": "Encuentro"}, {"name": "isbn", "value": "9788474904888"}, {"name": "url", "value": "https://books.google.com/books?id=2vn5AMY0CY8C"}, {"name": "accessdate", "value": "17 April 2019"}, {"name": "language", "value": "es"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last1", "value": "Jim\u00e9nez"}, {"name": "first1", "value": "Manuel Gonz\u00e1lez"}, {"name": "title", "value": "Diplomatario Andaluz de Alfonso X"}, {"name": "date", "value": "1991"}, {"name": "publisher", "value": "El Monte, Caja de Huelva y Sevilla"}, {"name": "url", "value": "https://books.google.com/books?id=Q_s-AQAAIAAJ"}, {"name": "accessdate", "value": "17 April 2019"}, {"name": "language", "value": "es"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last1", "value": "Wheeler"}, {"name": "first1", "value": "Douglas L."}, {"name": "last2", "value": "Opello, Jr"}, {"name": "first2", "value": "Walter C."}, {"name": "title", "value": "Historical Dictionary of Portugal"}, {"name": "date", "value": "10 May 2010"}, {"name": "publisher", "value": "Scarecrow Press"}, {"name": "isbn", "value": "9780810870758"}, {"name": "url", "value": "https://books.google.com/books?id=e-3kxBySncsC"}, {"name": "accessdate", "value": "17 April 2019"}, {"name": "language", "value": "en"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last1", "value": "P\u00e9rez-Embid"}, {"name": "first1", "value": "Florentino"}, {"name": "title", "value": "La frontera entre los reinos de Sevilla y Portugal"}, {"name": "date", "value": "1975"}, {"name": "publisher", "value": "Ayuntamiento, Delegaci\u00f3n de Cultura, Secci\u00f3n de Publicaciones"}, {"name": "location", "value": "University of Michigan"}, {"name": "isbn", "value": "9788450066029"}, {"name": "url", "value": "https://books.google.com/books?id=ogQsAAAAMAAJ"}, {"name": "accessdate", "value": "17 April 2019"}, {"name": "language", "value": "es"}]}], "id": 2}, {"title": "Final years and death", "paragraphs": "Following his success against the Moors, Afonso III had to deal with a political situation concerning the country's borders with Castile. The neighbouring kingdom considered that the newly acquired lands of the Algarve should be Castilian, not Portuguese, which led to a series of wars between the two kingdoms. Finally, in 1267, the [[Treaty of Badajoz (1267)]] was signed in [[Badajoz]], determining that the southern border between Castile and Portugal should be the River [[Guadiana]], as it is today.<ref>{{cite book |last1=P\u00e9rez-Embid |first1=Florentino |title=La frontera entre los reinos de Sevilla y Portugal |date=1975 |publisher=Ayuntamiento, Delegaci\u00f3n de Cultura, Secci\u00f3n de Publicaciones |location=University of Michigan |isbn=9788450066029 |url=https://books.google.com/books?id=ogQsAAAAMAAJ |accessdate=17 April 2019 |language=es}}</ref>\n\nAfonso died in [[Alcoba\u00e7a (Portugal)|Alcoba\u00e7a]], [[Coimbra]] or [[Lisbon]], aged 68.\n\n", "attributes": [{"name": "cite book ", "values": [{"name": "last1", "value": "P\u00e9rez-Embid"}, {"name": "first1", "value": "Florentino"}, {"name": "title", "value": "La frontera entre los reinos de Sevilla y Portugal"}, {"name": "date", "value": "1975"}, {"name": "publisher", "value": "Ayuntamiento, Delegaci\u00f3n de Cultura, Secci\u00f3n de Publicaciones"}, {"name": "location", "value": "University of Michigan"}, {"name": "isbn", "value": "9788450066029"}, {"name": "url", "value": "https://books.google.com/books?id=ogQsAAAAMAAJ"}, {"name": "accessdate", "value": "17 April 2019"}, {"name": "language", "value": "es"}]}], "id": 3}, {"title": "Marriages and descendants", "paragraphs": "Afonso's first wife was [[Matilda II, Countess of Boulogne]], daughter of [[Renaud, Count of Dammartin]], and [[Ida, Countess of Boulogne]]. They had no surviving children.  He divorced Matilda in 1253 and, in the same year, married [[Beatrice of Castile (1242\u20131303)|Beatrice of Castile]], illegitimate daughter of [[Alfonso X of Castile|Alfonso X, King of Castile]], and [[Mayor Guill\u00e9n de Guzm\u00e1n]].\n\n{| class=\"wikitable\"\n|-\n!Name!!Birth!!Death!!Notes\n|-\n|colspan=4|'''By [[Matilda II of Boulogne]]''' ({{circa|1202}}\u20131262; married in 1239)\n|-\n|colspan=4|'''By [[Beatrice of Castile (1242\u20131303)|Beatrice of Castile]]''' (1242\u20131303; married in 1253)\n|-\n|[[Blanche of Portugal (1259\u20131321)|Blanche]]|| 25 February 1259|| 17 April 1321||Lady of [[Abbey of Santa Mar\u00eda la Real de Las Huelgas|Las Huelgas]]\n|-\n| Fernando (Ferdinand)||1260||1262||&nbsp;\n|-\n|[[Denis of Portugal|Dinis]] (Denis)|| 9 October 1261|| 7 January 1325||Succeeded him as Denis, 6th [[King of Portugal]]. Married Infanta Isabel of Aragon.\n|-\n|[[Afonso of Portugal, Lord of Portalegre|Afonso]]|| 8 February 1263|| 2 November 1312||Lord of [[Portalegre, Portugal|Portalegre]]. Married to [[Violante Manuel]] of Castile (daughter of [[Manuel of Castile]]).\n|-\n|[[Sancha of Portugal (born 1264)|Sancha]]|| 2 February 1264||{{circa|lk=no|1302}}||&nbsp;\n|-\n|[[Infanta Maria of Portugal (nun)|Maria]]|| 21 November 1264|| 6 June 1304||Nun in the [[Santa Cruz Monastery|Convent of Saint John]] in [[Coimbra]].\n|-\n|Constan\u00e7a (Constance)||1266||1271||&nbsp;\n|-\n|Vicente (Vincent)||1268||1271||&nbsp;\n|-\n|colspan=4|'''By [[Madragana]] (Mor Afonso)''' ({{circa|lk=no|1230}}-?)\n|-\n|[[Martim Afonso Chichorro]]||{{circa|lk=no|1250}}||a. 1313||Natural son; Married In\u00eas Louren\u00e7o de Valadres.\n|-\n|[[Urraca Afonso]]||{{circa|lk=no|1260}}||?||Natural daughter; Married twice: 1st to D. Pedro Anes de Riba Vizela, 2nd to Jo\u00e3o Mendes de Briteiros\n|-\n|colspan=4|'''By [[Maria Peres de Enxara]]''' (?-?)\n|-\n|[[Afonso Dinis]]||{{circa|lk=no|1260}}||a. 1310||Natural son; Married to D. Maria Pais Ribeira, Lady of the House of Sousa.\n|-\n|colspan=4|'''Other natural offspring'''\n|-\n|[[Leonor Afonso, Countess of Neiva|Leonor Afonso]]||{{circa|lk=no|1250}}||1291||Natural daughter. Married twice: 1st to D. Estev\u00e3o Anes de Sousa (without issue), 2nd to D. Gon\u00e7alo Garcia de Sousa, [[Count of Neiva]] (without issue).\n|-\n|[[Gil Afonso]]||1250|| 31 December 1346||Natural son; Knight of the Order of the Hospital.\n|-\n|[[Fernando Afonso]]||?||?||Natural son; Knight of the Order of the Hospital.\n|-\n|[[Rodrigo Afonso de Santar\u00e9m]]||1258||about  12 May 1272||Natural son; Prior of the city of [[Santar\u00e9m, Portugal|Santar\u00e9m]].\n|-\n|[[Leonor Afonso (nun)]]||?||1259||Natural daughter; Nun in the Monastery of Santa Clara of [[Santar\u00e9m, Portugal|Santar\u00e9m]].\n|-\n|[[Urraca Afonso]]||1250|| 4 November 1281||Natural daughter; Nun in the Monastery of [[Lorv\u00e3o]].\n|-\n|[[Henrique Afonso]]||?||?||Natural son; Married to In\u00eas (last name unknown).\n|}\n\n", "attributes": [{"name": "circa", "values": [{"name": "1", "value": "1202"}]}, {"name": "circa", "values": [{"name": "lk", "value": "no"}, {"name": "1", "value": "1302"}]}, {"name": "circa", "values": [{"name": "lk", "value": "no"}, {"name": "1", "value": "1230"}]}, {"name": "circa", "values": [{"name": "lk", "value": "no"}, {"name": "1", "value": "1250"}]}, {"name": "circa", "values": [{"name": "lk", "value": "no"}, {"name": "1", "value": "1260"}]}, {"name": "circa", "values": [{"name": "lk", "value": "no"}, {"name": "1", "value": "1260"}]}, {"name": "circa", "values": [{"name": "lk", "value": "no"}, {"name": "1", "value": "1250"}]}], "id": 4}, {"title": " Ancestors ", "paragraphs": "{{ahnentafel\n|collapsed=yes |align=center\n|boxstyle_1=background-color: #fcc;\n|boxstyle_2=background-color: #fb9;\n|boxstyle_3=background-color: #ffc;\n|boxstyle_4=background-color: #bfc;\n|boxstyle_5=background-color: #9fe;\n|1= 1. '''Afonso III of Portugal'''\n|2= 2. [[Afonso II of Portugal]]\n|3= 3. [[Urraca of Castile, Queen of Portugal|Urraca of Castile]]\n|4= 4. [[Sancho I of Portugal]]\n|5= 5. [[Dulce of Aragon]]\n|6= 6. [[Alfonso VIII of Castile]]\n|7= 7. [[Eleanor of England, Queen of Castile|Eleanor of England]]\n|8= 8. [[Afonso I of Portugal]]\n|9= 9. [[Mafalda of Savoy, Queen of Portugal|Mafalda of Savoy]]\n|10= 10. [[Ramon Berenguer IV, Count of Barcelona]]\n|11= 11. [[Petronilla of Aragon]]\n|12= 12. [[Sancho III of Castile]]\n|13= 13. [[Blanche of Navarre, Queen of Castile|Blanche of Navarre]]\n|14= 14. [[Henry II of England]]\n|15= 15. [[Eleanor of Aquitaine]]\n}}\n\n", "attributes": [{"name": "ahnentafel\n", "values": [{"name": "collapsed", "value": "yes"}, {"name": "align", "value": "center"}, {"name": "boxstyle_1", "value": "background-color: #fcc;"}, {"name": "boxstyle_2", "value": "background-color: #fb9;"}, {"name": "boxstyle_3", "value": "background-color: #ffc;"}, {"name": "boxstyle_4", "value": "background-color: #bfc;"}, {"name": "boxstyle_5", "value": "background-color: #9fe;"}, {"name": "1", "value": "1. '''Afonso III of Portugal'''"}, {"name": "2", "value": "2. [[Afonso II of Portugal]]"}, {"name": "3", "value": "3. [[Urraca of Castile, Queen of Portugal|Urraca of Castile]]"}, {"name": "4", "value": "4. [[Sancho I of Portugal]]"}, {"name": "5", "value": "5. [[Dulce of Aragon]]"}, {"name": "6", "value": "6. [[Alfonso VIII of Castile]]"}, {"name": "7", "value": "7. [[Eleanor of England, Queen of Castile|Eleanor of England]]"}, {"name": "8", "value": "8. [[Afonso I of Portugal]]"}, {"name": "9", "value": "9. [[Mafalda of Savoy, Queen of Portugal|Mafalda of Savoy]]"}, {"name": "10", "value": "10. [[Ramon Berenguer IV, Count of Barcelona]]"}, {"name": "11", "value": "11. [[Petronilla of Aragon]]"}, {"name": "12", "value": "12. [[Sancho III of Castile]]"}, {"name": "13", "value": "13. [[Blanche of Navarre, Queen of Castile|Blanche of Navarre]]"}, {"name": "14", "value": "14. [[Henry II of England]]"}, {"name": "15", "value": "15. [[Eleanor of Aquitaine]]"}]}], "id": 5}, {"title": "References", "paragraphs": "{{Reflist}}\n\n", "attributes": [], "id": 6}, {"title": "External links", "paragraphs": "{{s-start}}\n{{s-hou|[[Portuguese House of Burgundy|House of Burgundy]]|5 May|1210|16 February|1279|[[Capetian dynasty]]}}\n{{s-reg}}\n{{s-bef|before=[[Sancho II of Portugal|Sancho II]]}}\n{{s-ttl|title=[[King of Portugal]]|years=1248\u20131279}}\n{{s-aft|after=[[Denis of Portugal|Denis]]}}\n{{S-bef|before=[[Matilda II of Boulogne|Matilda II]]|as=sole monarch}}\n{{s-ttl|title=[[Count of Boulogne]]|years=1238\u20131253}}\n{{S-aft|after=[[Matilda II of Boulogne|Matilda II]]|as=sole monarch}}\n{{s-end}}\n{{Authority control}}\n{{Monarchs of Portugal}}\n{{Portuguese infantes}}\n{{House of Burgundy-Portugal}}\n\n{{DEFAULTSORT:Afonso 03 Of Portugal}}\n[[Category:Portuguese monarchs]]\n[[Category:Portuguese Roman Catholics]]\n[[Category:Roman Catholic monarchs]]\n[[Category:Portuguese infantes]]\n[[Category:House of Burgundy-Portugal]]\n[[Category:People of the Reconquista]]\n[[Category:1210 births]]\n[[Category:1279 deaths]]\n[[Category:People from Coimbra]]\n[[Category:13th-century Portuguese monarchs]]\n[[Category:Jure uxoris officeholders]]\n[[Category:Counts of Mortain]]\n[[Category:Counts of Aumale]]\n[[Category:Counts of Dammartin]]\n[[Category:Counts of Boulogne]]", "attributes": [{"name": "s-hou", "values": [{"name": "1", "value": "[[Portuguese House of Burgundy|House of Burgundy]]"}, {"name": "2", "value": "5 May"}, {"name": "3", "value": "1210"}, {"name": "4", "value": "16 February"}, {"name": "5", "value": "1279"}, {"name": "6", "value": "[[Capetian dynasty]]"}]}, {"name": "s-bef", "values": [{"name": "before", "value": "[[Sancho II of Portugal|Sancho II]]"}]}, {"name": "s-ttl", "values": [{"name": "title", "value": "[[King of Portugal]]"}, {"name": "years", "value": "1248\u20131279"}]}, {"name": "s-aft", "values": [{"name": "after", "value": "[[Denis of Portugal|Denis]]"}]}, {"name": "S-bef", "values": [{"name": "before", "value": "[[Matilda II of Boulogne|Matilda II]]"}, {"name": "as", "value": "sole monarch"}]}, {"name": "s-ttl", "values": [{"name": "title", "value": "[[Count of Boulogne]]"}, {"name": "years", "value": "1238\u20131253"}]}, {"name": "S-aft", "values": [{"name": "after", "value": "[[Matilda II of Boulogne|Matilda II]]"}, {"name": "as", "value": "sole monarch"}]}], "id": 7}]}