{"title": "Andrew II of Hungary", "authors": [], "time_published": "2020-01-14T01:05:43Z", "sections": [{"title": "", "paragraphs": "{{good article}}\n{{Use dmy dates|date=July 2013}}\n{{Infobox royalty\n|name=Andrew II\n| full name =\n| image          = Andrew II seal 1224.jpg\n| caption = Seal of Andrew II, 1224\n| succession    =  [[King of Hungary]] and [[King of Croatia|Croatia]]\n| reign         =  1205\u20131235\n| coronation    = 29 May 1205\n| cor-type = hungary\n| predecessor   =  [[Ladislaus III of Hungary|Ladislaus III]]\n| successor     =  [[B\u00e9la IV of Hungary|B\u00e9la IV]]\n| regent         =\n| succession1  = [[Prince of Halych]]\n| reign1        = 1188\u20131189 or 1190<br/>1208 or 1209\u20131210\n| predecessor1 = {{plainlist|\n*[[Roman Mstislavich]]\n*[[Roman II Igorevich]]}}\n| successor1   = {{plainlist|\n*[[Vladimir II Yaroslavich]]\n*[[Vladimir III Igorevich]]}}\n| spouse         =  {{plainlist|\n*[[Gertrude of Merania]]\n*[[Yolanda de Courtenay]]\n*[[Beatrice D'Este (Queen Consort of Hungary)|Beatrice D'Este]]}}\n| issue          =  {{plainlist|\n*[[Anna Maria of Hungary|Maria, Tsaritsa of Bulgaria]]\n*[[B\u00e9la IV of Hungary]]\n*[[Elizabeth of Hungary|Saint Elizabeth]]\n*[[Coloman of Lodomeria|Coloman of Halych]]\n*[[Andrew of Hungary, Prince of Halych|Andrew II of Halych]]\n*[[Violant of Hungary|Yolanda, Queen of Aragon]]\n*[[Stephen of Hungary (the Venetian)|Stephen the Posthumous]]}}\n| house = [[\u00c1rp\u00e1d dynasty|\u00c1rp\u00e1d]]\n| house-type=Dynasty\n| father         = [[B\u00e9la III of Hungary]]\n| mother         =  [[Agnes of Antioch]]\n| birth_date  = {{circa}} 1177\n| birth_place =\n| death_date  = 21 September {{Death year and age|1235|1177}}\n| death_place =\n| place of burial= [[Egres Abbey]]\n| religion =[[Catholic Church|Roman Catholic]]\n|}}\n'''Andrew II''' ({{lang-hu|II. Andr\u00e1s}}, {{lang-hr|Andrija II.}}, {{lang-sk|Ondrej II.}}, {{lang-uk|\u0410\u043d\u0434\u0440\u0456\u0439 II}}; {{circa}} 1177{{spaced ndash}}21 September 1235), also known as '''Andrew of Jerusalem''', was [[King of Hungary]] and [[King of Croatia|Croatia]] between 1205 and 1235. He ruled the [[Principality of Halych]] from 1188 until 1189/1190, and again between 1208/1209 and 1210. He was the younger son of [[B\u00e9la III of Hungary]], who entrusted him with the administration of the newly conquered Principality of Halych in 1188. Andrew's rule was unpopular, and the [[boyar]]s (or noblemen) expelled him. B\u00e9la III willed property and money to Andrew, obliging him to lead a [[crusade]] to the [[Holy Land]]. Instead, Andrew forced his elder brother, King [[Emeric of Hungary]], to cede [[Kingdom of Croatia (1102\u20131526)|Croatia]] and [[Dalmatia]] as an appanage to him in 1197. The following year, Andrew occupied [[Zachlumia|Hum]].\n\nDespite the fact that Andrew did not stop conspiring against Emeric, the dying king made Andrew guardian of his son, [[Ladislaus III of Hungary|Ladislaus III]], in 1204. After the premature death of Ladislaus, Andrew ascended the throne in 1205. According to historian L\u00e1szl\u00f3 Kontler, \"[i]t was amidst the socio-political turmoil during [Andrew's] reign that the relations, arrangements, institutional framework and social categories that arose under Stephen I, started to disintegrate in the higher echelons of society\" in Hungary.{{sfn|Kontler|1999|p=75}} Andrew introduced a new grants policy, the so-called \"new institutions\", giving away money and royal estates to his partisans despite the loss of royal revenues. He was the first Hungarian monarch to adopt the title of \"King of Halych and [[Prince of Vladimir-in-Volhynia|Lodomeria]]\". He waged at least a dozen wars to seize the two [[Rus' principalities]], but the local [[boyar]]s and neighboring princes prevented him from conquering the principalities. He participated in the [[Fifth Crusade]] to the Holy Land in 1217\u20131218, but the crusade was a failure.\n\nWhen the ''[[servientes regis]]'', or \"royal servants\", rose up, Andrew was forced to issue the [[Golden Bull of 1222]], confirming their privileges. This led to the rise of the [[nobility in the Kingdom of Hungary]]. His ''[[Diploma Andreanum]]'' of 1224 listed the liberties of the [[Transylvanian Saxon]] community. The employment of [[Jews in Hungary|Jews]] and [[B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny|Muslims]] to administer the royal revenues led him into conflict with the [[Holy See]] and the Hungarian [[prelate]]s. Andrew pledged to respect the privileges of the clergymen and to dismiss his non-Christian officials in 1233, but he never fulfilled the latter promise.\n\nAndrew's first wife, [[Gertrude of Merania]], was murdered in 1213 because her blatant favoritism towards her German kinsmen and courtiers stirred up discontent among the native lords. The veneration of their daughter, [[Elizabeth of Hungary]], was confirmed by the Holy See during Andrew's lifetime. After Andrew's death, his sons, [[B\u00e9la IV of Hungary|B\u00e9la]] and [[Coloman of Galicia-Lodomeria|Coloman]], accused his third wife, [[Beatrice d'Este, Queen of Hungary|Beatrice d'Este]], of adultery and never considered her son, [[Stephen the Posthumous|Stephen]], to be a legitimate son of Andrew.\n\n", "attributes": [{"name": "Use dmy dates", "values": [{"name": "date", "value": "July 2013"}]}, {"name": "Infobox royalty\n", "values": [{"name": "name", "value": "Andrew II"}, {"name": "image", "value": "Andrew II seal 1224.jpg"}, {"name": "caption", "value": "Seal of Andrew II, 1224"}, {"name": "succession", "value": "[[King of Hungary]] and [[King of Croatia|Croatia]]"}, {"name": "reign", "value": "1205\u20131235"}, {"name": "coronation", "value": "29 May 1205"}, {"name": "cor-type", "value": "hungary"}, {"name": "predecessor", "value": "[[Ladislaus III of Hungary|Ladislaus III]]"}, {"name": "successor", "value": "[[B\u00e9la IV of Hungary|B\u00e9la IV]]"}, {"name": "succession1", "value": "[[Prince of Halych]]"}, {"name": "reign1", "value": "1188\u20131189 or 1190<br/>1208 or 1209\u20131210"}, {"name": "predecessor1", "value": "{{plainlist|\n*[[Roman Mstislavich]]\n*[[Roman II Igorevich]]}}"}, {"name": "successor1", "value": "{{plainlist|\n*[[Vladimir II Yaroslavich]]\n*[[Vladimir III Igorevich]]}}"}, {"name": "spouse", "value": "{{plainlist|\n*[[Gertrude of Merania]]\n*[[Yolanda de Courtenay]]\n*[[Beatrice D'Este (Queen Consort of Hungary)|Beatrice D'Este]]}}"}, {"name": "issue", "value": "{{plainlist|\n*[[Anna Maria of Hungary|Maria, Tsaritsa of Bulgaria]]\n*[[B\u00e9la IV of Hungary]]\n*[[Elizabeth of Hungary|Saint Elizabeth]]\n*[[Coloman of Lodomeria|Coloman of Halych]]\n*[[Andrew of Hungary, Prince of Halych|Andrew II of Halych]]\n*[[Violant of Hungary|Yolanda, Queen of Aragon]]\n*[[Stephen of Hungary (the Venetian)|Stephen the Posthumous]]}}"}, {"name": "house", "value": "[[\u00c1rp\u00e1d dynasty|\u00c1rp\u00e1d]]"}, {"name": "house-type", "value": "Dynasty"}, {"name": "father", "value": "[[B\u00e9la III of Hungary]]"}, {"name": "mother", "value": "[[Agnes of Antioch]]"}, {"name": "birth_date", "value": "{{circa}} 1177"}, {"name": "death_date", "value": "21 September {{Death year and age|1235|1177}}"}, {"name": "place of burial", "value": "[[Egres Abbey]]"}, {"name": "religion", "value": "[[Catholic Church|Roman Catholic]]"}]}, {"name": "plainlist", "values": [{"name": "1", "value": "*[[Roman Mstislavich]]\n*[[Roman II Igorevich]]"}]}, {"name": "plainlist", "values": [{"name": "1", "value": "*[[Vladimir II Yaroslavich]]\n*[[Vladimir III Igorevich]]"}]}, {"name": "plainlist", "values": [{"name": "1", "value": "*[[Gertrude of Merania]]\n*[[Yolanda de Courtenay]]\n*[[Beatrice D'Este (Queen Consort of Hungary)|Beatrice D'Este]]"}]}, {"name": "plainlist", "values": [{"name": "1", "value": "*[[Anna Maria of Hungary|Maria, Tsaritsa of Bulgaria]]\n*[[B\u00e9la IV of Hungary]]\n*[[Elizabeth of Hungary|Saint Elizabeth]]\n*[[Coloman of Lodomeria|Coloman of Halych]]\n*[[Andrew of Hungary, Prince of Halych|Andrew II of Halych]]\n*[[Violant of Hungary|Yolanda, Queen of Aragon]]\n*[[Stephen of Hungary (the Venetian)|Stephen the Posthumous]]"}]}, {"name": "Death year and age", "values": [{"name": "1", "value": "1235"}, {"name": "2", "value": "1177"}]}, {"name": "lang-hu", "values": [{"name": "1", "value": "II. Andr\u00e1s"}]}, {"name": "lang-hr", "values": [{"name": "1", "value": "Andrija II."}]}, {"name": "lang-sk", "values": [{"name": "1", "value": "Ondrej II."}]}, {"name": "lang-uk", "values": [{"name": "1", "value": "\u0410\u043d\u0434\u0440\u0456\u0439 II"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Kontler"}, {"name": "2", "value": "1999"}, {"name": "p", "value": "75"}]}], "id": 0}, {"title": "Early life", "paragraphs": "\n===Childhood and youth ({{circa}} 1177\u20131197)===\n\nAndrew was the second son of King [[B\u00e9la III of Hungary|B\u00e9la III]] and B\u00e9la's first wife, [[Agnes of Antioch]].{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=229, Appendix 4}} The year of Andrew's birth is not known, but modern historians agree that he was born around 1177.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=229, Appendix 4}}{{sfn|Krist\u00f3|1994|p=43}}{{sfn|Alm\u00e1si|2012|p=86}} Andrew was first mentioned in connection to his father's invasion of the [[Principality of Halych]] in 1188.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=229}} That year, B\u00e9la III invaded Halych upon the request of its former prince, [[Vladimir II Yaroslavich]], who had been expelled by his subjects.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=229}}{{sfn|Dimnik|2003|p=191}} B\u00e9la forced the new prince, [[Roman Mstislavich]], to flee. After conquering Halych, he granted it to Andrew.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=224}}{{sfn|Dimnik|2003|pp=191, 193}} B\u00e9la also captured Vladimir Yaroslavich and imprisoned him in Hungary.{{sfn|Dimnik|2003|p=193}}\n\nAfter B\u00e9la's withdrawal from Halych, Roman Mstislavich returned with the assistance of [[Rurik Rostislavich]], Prince of [[Belgorod Kievsky]].{{sfn|Dimnik|2003|p=193}} They tried to expel Andrew and his Hungarian retinue, but the Hungarians routed the united forces of Mstislavich and Rostislavich.{{sfn|Dimnik|2003|p=193}} A group of local [[boyar]]s offered the throne to Rostislav Ivanovich, a distant cousin of the imprisoned Vladimir Yaroslavich.{{sfn|Dimnik|2003|p=193}} B\u00e9la III sent reinforcements to Halych, enabling Andrew's troops to repel the attacks.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=127}} Andrew's reign remained unpopular in Halych, because the Hungarian soldiers insulted local women and did not respect [[Eastern Orthodox Church|Orthodox]] churches.{{sfn|Dimnik|2003|p=193}}{{sfn|Engel|2001|p=54}} Consequently, the local boyars allied themselves with their former prince, Vladimir Yaroslavich, who had escaped from captivity and returned to Halych.{{sfn|Dimnik|2003|pp=193\u2013194}} Duke [[Casimir II the Just|Casimir II of Poland]] also supported Vladimir Yaroslavich, and they expelled Andrew and his retinue from the principality in August 1189 or 1190.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=122}}{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|p=249}}{{sfn|Dimnik|2003|pp=193\u2013194}} Andrew returned to Hungary after his defeat.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=224}} He did not receive a separate duchy from his father, who only gave him estates and money.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=224}} On his deathbed, B\u00e9la III, who had pledged to lead a [[crusade]] to the [[Holy Land]], ordered Andrew to fulfill his vow.{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|p=234}} Andrew's father died on 23 April 1196, and Andrew's older brother, [[Emeric, King of Hungary|Emeric]], succeeded him.{{sfn|Bartl|\u010ci\u010daj|Koh\u00fatova|Letz|2002|p=30}}\n\n===Duke of Croatia and Dalmatia (1197\u20131204)===\n\nAndrew used the funds that he inherited from his father to recruit supporters among the Hungarian lords.{{sfn|Alm\u00e1si|2012|p=86}} He also formed an alliance with [[Leopold VI, Duke of Austria]], and they plotted against Emeric.{{sfn|Alm\u00e1si|2012|p=86}} Their united troops routed the royal army at [[Ma\u010dki]], Slavonia, in December 1197.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=124}} Under duress, King Emeric gave [[Kingdom of Croatia (1102\u20131526)|Croatia]] and [[Dalmatia]] to Andrew as an appanage.{{sfn|Curta|2006|p=347}} In practice, Andrew administered Croatia and Dalmatia as an independent monarch. He minted coins, granted land and confirmed privileges.{{sfn|Curta|2006|p=347}}{{sfn|Fine|1994|p=22}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=124}} He cooperated with the [[House of Frankopan|Frankopans]], [[House of Baboni\u0107|Baboni\u0107i]], and other local lords.{{sfn|Curta|2006|p=347}} The [[Canons Regular of the Holy Sepulchre]] settled in the province during his rule.{{sfn|Curta|2006|p=370}} Taking advantage of [[Miroslav of Hum]]'s death, Andrew invaded [[Zachlumia|Hum]] and occupied at least the land between the [[Cetina]] and [[Neretva]] rivers.{{sfn|Fine|1994|p=52}} He styled himself, \"By the grace of God, Duke of Zadar and of all Dalmatia, Croatia and Hum\" in his charters.{{sfn|B\u00e1r\u00e1ny|2012|p=132}}\n\n[[Pope Innocent III]] urged Andrew to lead a crusade to the Holy Land, but Andrew hatched a new conspiracy against Emeric with the help of John, Abbot of Pannonhalma, [[Boleslaus, Bishop of V\u00e1c]], and many other prelates and lords.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=124}} The Pope threatened him with [[excommunication]] if he failed to fulfill his father's vow, but Andrew did not yield.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|pp=124\u2013125}} The conspiracy was uncovered on 10 March 1199, when King Emeric seized letters written by Andrew's partisans to Bishop Boleslaus.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=125}} That summer, royal troops routed Andrew's army near [[Lake Balaton]], and Andrew fled to Austria.{{sfn|Alm\u00e1si|2012|p=86}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=125}} A papal legate mediated a reconciliation between Andrew and Emeric, who allowed Andrew to return to Croatia and Dalmatia in 1200.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=125}} Andrew married [[Gertrude of Merania]]; her father, [[Berthold, Duke of Merania]], owned extensive domains in the [[Holy Roman Empire]] along the borders of Andrew's duchy.{{sfn|Curta|2006|p=347}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=125}}{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=230}}\n\n[[File:Coa Hungary Country History Andrew II (1205-1235).svg|thumb |right |190px |alt= The \"\u00c1rp\u00e1d stripes\": four silver and four red stripes |The \"[[\u00c1rp\u00e1d stripes]]\" (four [[Argent]] (silver) and four [[Gules]] (red) stripes) on Andrew's personal coat-of-arms]]\n\nWhen Emeric's son, [[Ladislaus III of Hungary|Ladislaus]], was born around 1200, Andrew's hopes to succeed his brother as king were shattered.{{sfn|Alm\u00e1si|2012|p=86}}{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=230}} Pope Innocent confirmed the child's position as heir to the crown, declaring that Andrew's future sons would only inherit Andrew's duchy.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=230}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=125}} Andrew planned a new rebellion against his brother, but King Emeric captured him without resistance near [[Vara\u017edin]] in October 1203.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=126}}\n\n{{Quote|[All] the magnates of the kingdom and almost the whole of the Hungarian army deserted [King Emeric] and unlawfully sided with Duke Andrew. Very few men indeed remained with the king, and even they were terrified at the extent of the insurrection and did not dare to urge the king to hope for success, but rather advised him to flee. Then it happened that one day both sides had drawn close to each other and were beginning to prepare themselves in earnest for {{nobr|battle. ...}} [After] much wise thought, with inspiration from heaven [King Emeric] found a successful way by which he might recover his right to the kingdom and still remain guiltless of bloodshed. So he said to his men, \"Stay here a while, and do not follow me.\" Then he laid down his weapons, and taking only a leafy bough in his hand he walked slowly into the enemy ranks. As he passed through the midst of the armed multitude, he cried out in a loud and strong voice, \"Now I shall see who will dare to raise a hand to shed the blood of the royal lineage!\" Seeing him, all fell back, and not daring even to mutter, they left a wide passage for him on either side. And then when [King Emeric] reached his brother, he took him, and leading him outside the body of troops, he sent him to a certain castle for custody.|[[Thomas the Archdeacon]]: ''History of the Bishops of Salona and Split''<ref>''Archdeacon Thomas of Split: History of the Bishops of Salona and Split'' (ch. 23.), pp. 141\u2013143.</ref>}}\n\nAndrew was first imprisoned in the fort of [[Gornji Kneginec]], then in [[Esztergom]].{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=126}} Alexander of the [[Hont-P\u00e1zm\u00e1ny]] clan freed him in early 1204.{{sfn|Bartl|\u010ci\u010daj|Koh\u00fatova|Letz|2002|p=30}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=126}} Having fallen ill, King Emeric had his son, Ladislaus, crowned king on 26 August.{{sfn|Engel|2001|p=89}} Andrew reconciled with his dying brother, who entrusted him with \"the guardianship of his son and the administration of the entire kingdom until the ward should reach the age of majority\",<ref>''Archdeacon Thomas of Split: History of the Bishops of Salona and Split'' (ch. 23.), p. 143.</ref> according to the nearly contemporaneous [[Thomas the Archdeacon]].{{sfn|Alm\u00e1si|2012|p=86}}\n\n===His nephew's guardian (1204\u20131205)===\n\nKing Emeric died on 30 November 1204.{{sfn|Engel|2001|p=89}} Andrew governed the kingdom as Ladislaus's regent, but he counted his regnal years from the time of his brother's death, showing that he already regarded himself as the lawful monarch during Ladislaus III's reign.{{sfn|Engel|2001|p=89}} Pope Innocent told Andrew that he should remain loyal to Ladislaus.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|pp=227, 231}} Instead, Andrew seized the money that Emeric had deposited for Ladislaus in [[Pilis Abbey]].{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|pp=227, 231}} Ladislaus's mother, [[Constance of Aragon]], fled from Hungary, taking her son to [[Duchy of Austria|Austria]].{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=127}} Andrew prepared for a war against [[Leopold VI, Duke of Austria]], but Ladislaus suddenly died in [[Vienna]] on 7 May 1205.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|pp=227\u2013228}}\n\n", "attributes": [{"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "229, Appendix 4"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "229, Appendix 4"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "1994"}, {"name": "p", "value": "43"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Alm\u00e1si"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "86"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "229"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "229"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "191"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "224"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "pp", "value": "191, 193"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "193"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "193"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "193"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "193"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "127"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "193"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "54"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "pp", "value": "193\u2013194"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "122"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "249"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "pp", "value": "193\u2013194"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "224"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "224"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "234"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Bartl"}, {"name": "2", "value": "\u010ci\u010daj"}, {"name": "3", "value": "Koh\u00fatova"}, {"name": "4", "value": "Letz"}, {"name": "5", "value": "2002"}, {"name": "p", "value": "30"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Alm\u00e1si"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "86"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Alm\u00e1si"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "86"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "124"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Curta"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "347"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Curta"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "347"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Fine"}, {"name": "2", "value": "1994"}, {"name": "p", "value": "22"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "124"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Curta"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "347"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Curta"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "370"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Fine"}, {"name": "2", "value": "1994"}, {"name": "p", "value": "52"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "132"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "124"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "pp", "value": "124\u2013125"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "125"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Alm\u00e1si"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "86"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "125"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "125"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Curta"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "347"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "125"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "230"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Alm\u00e1si"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "86"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "230"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "230"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "125"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "126"}]}, {"name": "Quote", "values": [{"name": "1", "value": "[All] the magnates of the kingdom and almost the whole of the Hungarian army deserted [King Emeric] and unlawfully sided with Duke Andrew. Very few men indeed remained with the king, and even they were terrified at the extent of the insurrection and did not dare to urge the king to hope for success, but rather advised him to flee. Then it happened that one day both sides had drawn close to each other and were beginning to prepare themselves in earnest for {{nobr|battle. ...}} [After] much wise thought, with inspiration from heaven [King Emeric] found a successful way by which he might recover his right to the kingdom and still remain guiltless of bloodshed. So he said to his men, \"Stay here a while, and do not follow me.\" Then he laid down his weapons, and taking only a leafy bough in his hand he walked slowly into the enemy ranks. As he passed through the midst of the armed multitude, he cried out in a loud and strong voice, \"Now I shall see who will dare to raise a hand to shed the blood of the royal lineage!\" Seeing him, all fell back, and not daring even to mutter, they left a wide passage for him on either side. And then when [King Emeric] reached his brother, he took him, and leading him outside the body of troops, he sent him to a certain castle for custody."}, {"name": "2", "value": "[[Thomas the Archdeacon]]: ''History of the Bishops of Salona and Split''<ref>''Archdeacon Thomas of Split: History of the Bishops of Salona and Split'' (ch. 23.), pp. 141\u2013143.</ref>"}]}, {"name": "nobr", "values": [{"name": "1", "value": "battle. ..."}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "126"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Bartl"}, {"name": "2", "value": "\u010ci\u010daj"}, {"name": "3", "value": "Koh\u00fatova"}, {"name": "4", "value": "Letz"}, {"name": "5", "value": "2002"}, {"name": "p", "value": "30"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "126"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "89"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Alm\u00e1si"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "86"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "89"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "89"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "pp", "value": "227, 231"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "pp", "value": "227, 231"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "127"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "pp", "value": "227\u2013228"}]}], "id": 1}, {"title": "Childhood and youth ({{circa}} 1177\u20131197)", "paragraphs": "\nAndrew was the second son of King [[B\u00e9la III of Hungary|B\u00e9la III]] and B\u00e9la's first wife, [[Agnes of Antioch]].{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=229, Appendix 4}} The year of Andrew's birth is not known, but modern historians agree that he was born around 1177.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=229, Appendix 4}}{{sfn|Krist\u00f3|1994|p=43}}{{sfn|Alm\u00e1si|2012|p=86}} Andrew was first mentioned in connection to his father's invasion of the [[Principality of Halych]] in 1188.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=229}} That year, B\u00e9la III invaded Halych upon the request of its former prince, [[Vladimir II Yaroslavich]], who had been expelled by his subjects.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=229}}{{sfn|Dimnik|2003|p=191}} B\u00e9la forced the new prince, [[Roman Mstislavich]], to flee. After conquering Halych, he granted it to Andrew.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=224}}{{sfn|Dimnik|2003|pp=191, 193}} B\u00e9la also captured Vladimir Yaroslavich and imprisoned him in Hungary.{{sfn|Dimnik|2003|p=193}}\n\nAfter B\u00e9la's withdrawal from Halych, Roman Mstislavich returned with the assistance of [[Rurik Rostislavich]], Prince of [[Belgorod Kievsky]].{{sfn|Dimnik|2003|p=193}} They tried to expel Andrew and his Hungarian retinue, but the Hungarians routed the united forces of Mstislavich and Rostislavich.{{sfn|Dimnik|2003|p=193}} A group of local [[boyar]]s offered the throne to Rostislav Ivanovich, a distant cousin of the imprisoned Vladimir Yaroslavich.{{sfn|Dimnik|2003|p=193}} B\u00e9la III sent reinforcements to Halych, enabling Andrew's troops to repel the attacks.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=127}} Andrew's reign remained unpopular in Halych, because the Hungarian soldiers insulted local women and did not respect [[Eastern Orthodox Church|Orthodox]] churches.{{sfn|Dimnik|2003|p=193}}{{sfn|Engel|2001|p=54}} Consequently, the local boyars allied themselves with their former prince, Vladimir Yaroslavich, who had escaped from captivity and returned to Halych.{{sfn|Dimnik|2003|pp=193\u2013194}} Duke [[Casimir II the Just|Casimir II of Poland]] also supported Vladimir Yaroslavich, and they expelled Andrew and his retinue from the principality in August 1189 or 1190.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=122}}{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|p=249}}{{sfn|Dimnik|2003|pp=193\u2013194}} Andrew returned to Hungary after his defeat.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=224}} He did not receive a separate duchy from his father, who only gave him estates and money.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=224}} On his deathbed, B\u00e9la III, who had pledged to lead a [[crusade]] to the [[Holy Land]], ordered Andrew to fulfill his vow.{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|p=234}} Andrew's father died on 23 April 1196, and Andrew's older brother, [[Emeric, King of Hungary|Emeric]], succeeded him.{{sfn|Bartl|\u010ci\u010daj|Koh\u00fatova|Letz|2002|p=30}}\n\n", "attributes": [{"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "229, Appendix 4"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "229, Appendix 4"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "1994"}, {"name": "p", "value": "43"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Alm\u00e1si"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "86"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "229"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "229"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "191"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "224"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "pp", "value": "191, 193"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "193"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "193"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "193"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "193"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "127"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "193"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "54"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "pp", "value": "193\u2013194"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "122"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "249"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "pp", "value": "193\u2013194"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "224"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "224"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "234"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Bartl"}, {"name": "2", "value": "\u010ci\u010daj"}, {"name": "3", "value": "Koh\u00fatova"}, {"name": "4", "value": "Letz"}, {"name": "5", "value": "2002"}, {"name": "p", "value": "30"}]}], "id": 2}, {"title": "Duke of Croatia and Dalmatia (1197\u20131204)", "paragraphs": "\nAndrew used the funds that he inherited from his father to recruit supporters among the Hungarian lords.{{sfn|Alm\u00e1si|2012|p=86}} He also formed an alliance with [[Leopold VI, Duke of Austria]], and they plotted against Emeric.{{sfn|Alm\u00e1si|2012|p=86}} Their united troops routed the royal army at [[Ma\u010dki]], Slavonia, in December 1197.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=124}} Under duress, King Emeric gave [[Kingdom of Croatia (1102\u20131526)|Croatia]] and [[Dalmatia]] to Andrew as an appanage.{{sfn|Curta|2006|p=347}} In practice, Andrew administered Croatia and Dalmatia as an independent monarch. He minted coins, granted land and confirmed privileges.{{sfn|Curta|2006|p=347}}{{sfn|Fine|1994|p=22}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=124}} He cooperated with the [[House of Frankopan|Frankopans]], [[House of Baboni\u0107|Baboni\u0107i]], and other local lords.{{sfn|Curta|2006|p=347}} The [[Canons Regular of the Holy Sepulchre]] settled in the province during his rule.{{sfn|Curta|2006|p=370}} Taking advantage of [[Miroslav of Hum]]'s death, Andrew invaded [[Zachlumia|Hum]] and occupied at least the land between the [[Cetina]] and [[Neretva]] rivers.{{sfn|Fine|1994|p=52}} He styled himself, \"By the grace of God, Duke of Zadar and of all Dalmatia, Croatia and Hum\" in his charters.{{sfn|B\u00e1r\u00e1ny|2012|p=132}}\n\n[[Pope Innocent III]] urged Andrew to lead a crusade to the Holy Land, but Andrew hatched a new conspiracy against Emeric with the help of John, Abbot of Pannonhalma, [[Boleslaus, Bishop of V\u00e1c]], and many other prelates and lords.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=124}} The Pope threatened him with [[excommunication]] if he failed to fulfill his father's vow, but Andrew did not yield.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|pp=124\u2013125}} The conspiracy was uncovered on 10 March 1199, when King Emeric seized letters written by Andrew's partisans to Bishop Boleslaus.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=125}} That summer, royal troops routed Andrew's army near [[Lake Balaton]], and Andrew fled to Austria.{{sfn|Alm\u00e1si|2012|p=86}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=125}} A papal legate mediated a reconciliation between Andrew and Emeric, who allowed Andrew to return to Croatia and Dalmatia in 1200.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=125}} Andrew married [[Gertrude of Merania]]; her father, [[Berthold, Duke of Merania]], owned extensive domains in the [[Holy Roman Empire]] along the borders of Andrew's duchy.{{sfn|Curta|2006|p=347}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=125}}{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=230}}\n\n[[File:Coa Hungary Country History Andrew II (1205-1235).svg|thumb |right |190px |alt= The \"\u00c1rp\u00e1d stripes\": four silver and four red stripes |The \"[[\u00c1rp\u00e1d stripes]]\" (four [[Argent]] (silver) and four [[Gules]] (red) stripes) on Andrew's personal coat-of-arms]]\n\nWhen Emeric's son, [[Ladislaus III of Hungary|Ladislaus]], was born around 1200, Andrew's hopes to succeed his brother as king were shattered.{{sfn|Alm\u00e1si|2012|p=86}}{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=230}} Pope Innocent confirmed the child's position as heir to the crown, declaring that Andrew's future sons would only inherit Andrew's duchy.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=230}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=125}} Andrew planned a new rebellion against his brother, but King Emeric captured him without resistance near [[Vara\u017edin]] in October 1203.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=126}}\n\n{{Quote|[All] the magnates of the kingdom and almost the whole of the Hungarian army deserted [King Emeric] and unlawfully sided with Duke Andrew. Very few men indeed remained with the king, and even they were terrified at the extent of the insurrection and did not dare to urge the king to hope for success, but rather advised him to flee. Then it happened that one day both sides had drawn close to each other and were beginning to prepare themselves in earnest for {{nobr|battle. ...}} [After] much wise thought, with inspiration from heaven [King Emeric] found a successful way by which he might recover his right to the kingdom and still remain guiltless of bloodshed. So he said to his men, \"Stay here a while, and do not follow me.\" Then he laid down his weapons, and taking only a leafy bough in his hand he walked slowly into the enemy ranks. As he passed through the midst of the armed multitude, he cried out in a loud and strong voice, \"Now I shall see who will dare to raise a hand to shed the blood of the royal lineage!\" Seeing him, all fell back, and not daring even to mutter, they left a wide passage for him on either side. And then when [King Emeric] reached his brother, he took him, and leading him outside the body of troops, he sent him to a certain castle for custody.|[[Thomas the Archdeacon]]: ''History of the Bishops of Salona and Split''<ref>''Archdeacon Thomas of Split: History of the Bishops of Salona and Split'' (ch. 23.), pp. 141\u2013143.</ref>}}\n\nAndrew was first imprisoned in the fort of [[Gornji Kneginec]], then in [[Esztergom]].{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=126}} Alexander of the [[Hont-P\u00e1zm\u00e1ny]] clan freed him in early 1204.{{sfn|Bartl|\u010ci\u010daj|Koh\u00fatova|Letz|2002|p=30}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=126}} Having fallen ill, King Emeric had his son, Ladislaus, crowned king on 26 August.{{sfn|Engel|2001|p=89}} Andrew reconciled with his dying brother, who entrusted him with \"the guardianship of his son and the administration of the entire kingdom until the ward should reach the age of majority\",<ref>''Archdeacon Thomas of Split: History of the Bishops of Salona and Split'' (ch. 23.), p. 143.</ref> according to the nearly contemporaneous [[Thomas the Archdeacon]].{{sfn|Alm\u00e1si|2012|p=86}}\n\n", "attributes": [{"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Alm\u00e1si"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "86"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Alm\u00e1si"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "86"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "124"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Curta"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "347"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Curta"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "347"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Fine"}, {"name": "2", "value": "1994"}, {"name": "p", "value": "22"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "124"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Curta"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "347"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Curta"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "370"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Fine"}, {"name": "2", "value": "1994"}, {"name": "p", "value": "52"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "132"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "124"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "pp", "value": "124\u2013125"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "125"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Alm\u00e1si"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "86"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "125"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "125"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Curta"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "347"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "125"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "230"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Alm\u00e1si"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "86"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "230"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "230"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "125"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "126"}]}, {"name": "Quote", "values": [{"name": "1", "value": "[All] the magnates of the kingdom and almost the whole of the Hungarian army deserted [King Emeric] and unlawfully sided with Duke Andrew. Very few men indeed remained with the king, and even they were terrified at the extent of the insurrection and did not dare to urge the king to hope for success, but rather advised him to flee. Then it happened that one day both sides had drawn close to each other and were beginning to prepare themselves in earnest for {{nobr|battle. ...}} [After] much wise thought, with inspiration from heaven [King Emeric] found a successful way by which he might recover his right to the kingdom and still remain guiltless of bloodshed. So he said to his men, \"Stay here a while, and do not follow me.\" Then he laid down his weapons, and taking only a leafy bough in his hand he walked slowly into the enemy ranks. As he passed through the midst of the armed multitude, he cried out in a loud and strong voice, \"Now I shall see who will dare to raise a hand to shed the blood of the royal lineage!\" Seeing him, all fell back, and not daring even to mutter, they left a wide passage for him on either side. And then when [King Emeric] reached his brother, he took him, and leading him outside the body of troops, he sent him to a certain castle for custody."}, {"name": "2", "value": "[[Thomas the Archdeacon]]: ''History of the Bishops of Salona and Split''<ref>''Archdeacon Thomas of Split: History of the Bishops of Salona and Split'' (ch. 23.), pp. 141\u2013143.</ref>"}]}, {"name": "nobr", "values": [{"name": "1", "value": "battle. ..."}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "126"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Bartl"}, {"name": "2", "value": "\u010ci\u010daj"}, {"name": "3", "value": "Koh\u00fatova"}, {"name": "4", "value": "Letz"}, {"name": "5", "value": "2002"}, {"name": "p", "value": "30"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "126"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "89"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Alm\u00e1si"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "86"}]}], "id": 3}, {"title": "His nephew's guardian (1204\u20131205)", "paragraphs": "\nKing Emeric died on 30 November 1204.{{sfn|Engel|2001|p=89}} Andrew governed the kingdom as Ladislaus's regent, but he counted his regnal years from the time of his brother's death, showing that he already regarded himself as the lawful monarch during Ladislaus III's reign.{{sfn|Engel|2001|p=89}} Pope Innocent told Andrew that he should remain loyal to Ladislaus.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|pp=227, 231}} Instead, Andrew seized the money that Emeric had deposited for Ladislaus in [[Pilis Abbey]].{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|pp=227, 231}} Ladislaus's mother, [[Constance of Aragon]], fled from Hungary, taking her son to [[Duchy of Austria|Austria]].{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=127}} Andrew prepared for a war against [[Leopold VI, Duke of Austria]], but Ladislaus suddenly died in [[Vienna]] on 7 May 1205.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|pp=227\u2013228}}\n\n", "attributes": [{"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "89"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "89"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "pp", "value": "227, 231"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "pp", "value": "227, 231"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "127"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "pp", "value": "227\u2013228"}]}], "id": 4}, {"title": "Reign", "paragraphs": "\n===\"New institutions\" and campaigns in Halych (1205\u20131217)===\n[[File:Andrew II of Hungary.jpg|thumb|right|alt=A crowned man holding a flag in his left hand|Andrew II depicted in ''[[Chronicon Pictum|Illuminated Chronicle]]'']]\n[[John, Archbishop of Esztergom|John, Archbishop of Kalocsa]], crowned Andrew king in [[Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1r]] on 29 May 1205.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=127}}{{sfn|Bartl|\u010ci\u010daj|Koh\u00fatova|Letz|2002|p=31}} Andrew introduced a new policy for royal grants, which he called \"new institutions\" in one of his charters.{{sfn|Engel|2001|p=91}}{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|p=427}} He distributed large portions of the royal domain{{mdash}}royal castles and all estates attached to them{{mdash}}as inheritable grants to his supporters, declaring that \"the best measure of a royal grant is its being immeasurable.\"{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|p=427}}{{sfn|Engel|2001|pp=91\u201392}} His \"new institutions\" altered the relations between the monarchs and the Hungarian lords. During the previous two centuries, a lord's status primarily depended on the income he received for his services to the monarch; after the introduction of the \"new institutions\", their inheritable estates yielded sufficient revenues.{{sfn|Kontler|1999|p=75}} This policy also diminished the funds upon which the authority of the ''[[isp\u00e1n]]s'', or heads, of the [[County (Kingdom of Hungary)|counties]]{{mdash}}who were appointed by the monarchs{{mdash}}had been based.{{sfn|Engel|2001|p=93}}\n\nDuring his reign, Andrew was intensely interested in the internal affairs of his former principality of Halych.{{sfn|Engel|2001|p=89}} He launched his first campaign to recapture Halych in 1205 or 1206.{{sfn|Engel|2001|p=89}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=127}}{{sfn|Dimnik|2003|pp=251\u2013253}} Upon the boyars' request, he intervened against [[Vsevolod Svyatoslavich]], [[Prince of Chernigov]], and his allies on behalf of [[Daniel of Galicia|Daniel Romanovich]], the child-prince of Halych, and [[Prince of Vladimir-in-Volhynia|Lodomeria]]. Svyatoslavich and his allies were forced to withdraw.{{sfn|Dimnik|2003|pp=253\u2013254}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=127}} Andrew adopted the title of \"King of Galicia and Lodomeria\", demonstrating his claim to suzerainty in the two principalities.{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|p=441}}{{sfn|Curta|2006|p=317}} \nAfter Andrew returned to Hungary, Vsevolod Svyatoslavich's distant cousin, [[Vladimir III Igorevich|Vladimir Igorevich]], seized both Halych and Lodomeria, expelling Daniel Romanovich and his mother.{{sfn|Dimnik|2003|pp=254\u2013255, 258}} They fled to  [[Leszek I of Poland]], who suggested that they visit Andrew.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=127}}{{sfn|Dimnik|2003|p=263}} However, Vladimir Igorevich \"sent many gifts\" to both Andrew and Leszek, dissuading \"them from attacking him\"<ref>''The Hypatian Codex II: The Galician-Volynian Chronicle'' (year 1207), p. 19.</ref> on behalf of Romanovich, according to the ''[[Galician\u2013Volhynian Chronicle]]''.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=127}}{{sfn|Dimnik|2003|p=263}} Vladimir Igorevich's rebellious brother, [[Roman II Igorevich|Roman Igorevich]], soon came to Hungary, seeking Andrew's assistance.{{sfn|Dimnik|2003|p=263}} Roman returned to Halych and expelled Vladimir Igorevich with the help of Hungarian auxiliary troops.{{sfn|Dimnik|2003|p=263}}\n\nAndrew confirmed the liberties of two Dalmatian towns{{mdash}}[[Split, Croatia|Split]] and [[Omi\u0161]]{{mdash}}and issued a new charter listing the privileges of the [[Roman Catholic Archdiocese of Split-Makarska|archbishops of Split]] in 1207.{{sfn|B\u00e1r\u00e1ny|2012|p=136}} Taking advantage of a conflict between Roman Igorevich and his boyars, Andrew sent troops to Halych under the command of [[Benedict, son of Korl\u00e1t]].{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=128}} Benedict captured Roman Igorevich and occupied the principality in 1208 or 1209.{{sfn|Dimnik|2003|pp=263\u2013264}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=128}} Instead of appointing a new prince, Andrew made Benedict governor of Halych.{{sfn|Dimnik|2003|p=264}} Benedict \"tortured boyars and was addicted to lechery\",<ref>''The Hypatian Codex II: The Galician-Volynian Chronicle'' (year 1210), p. 20.</ref> according to the ''Galician\u2013Volhynian Chronicle''. The boyars offered the throne to [[Mstislav Mstislavich]], [[Prince of Zvenigorod]], if he could overthrow Benedict.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=128}} Mstislav Mstislavich invaded Halych, but he could not defeat Benedict.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=128}}\n\n[[File:Andreas Getrude Ungarn.jpg|thumb|left|upright|alt=A queen reading a book and a bearded king holding a sceptre|[[Gertrude of Merania]] and Andrew depicted in the 13th-century ''Landgrafenpsalter'' from the [[Landgraviate of Thuringia]]]]\n\nQueen Gertrude's two brothers, Ekbert, [[Bishop of Bamberg]], and Henry II, Margrave of Istria, fled to Hungary in 1208 after they were accused of participating in the murder of [[Philip of Swabia|Philip]], [[King of the Germans]].{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=128}}{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=233}}{{sfn|Engel|2001|pp=90\u201391}} Andrew granted large domains to Bishop Ekbert in the [[Szepess\u00e9g]] region (now [[Spi\u0161]], Slovakia).{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=233}} Gertrude's youngest brother, [[Berthold (patriarch of Aquileia)|Berthold]], had been [[Archbishop of Kalocsa]] since 1206; he was made [[Ban of Croatia]] and [[Ban of Dalmatia|Dalmatia]] in 1209.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|pp=232\u2013233}}{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|p=428}} Andrew's generosity towards his wife's German relatives and courtiers discontented the local lords.{{sfn|Alm\u00e1si|2012|p=88}}{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|pp=232\u2013234}} According to historian Gyula Krist\u00f3, the [[Anonymus (chronicler)|anonymous author]] of ''[[Gesta Hungarorum|The Deeds of the Hungarians]]'' referred to the Germans from the [[Holy Roman Empire]] when he sarcastically mentioned that \"{{nobr|now ...}} the Romans gaze on the goods of Hungary.\"<ref>''Anonymus, Notary of King B\u00e9la: The Deeds of the Hungarians'' (ch. 9), p. 27.</ref>{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=234}} In 1209, [[Zadar]], which [[Siege of Zadar|had been lost to the Venetians]], was liberated by one of Andrew's Dalmatian vassals, [[Domald of Sidraga]], but the Venetians recaptured the town a year later.{{sfn|Maga\u0161|2007|p=58}}{{sfn|Fine|1994|p=149}}\n\nRoman Igorevich reconciled with his brother, Vladimir Igorevich, in early 1209 or 1210.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=129}}{{sfn|Dimnik|2003|p=266}} Their united forces vanquished Benedict's army, expelling the Hungarians from Halych.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=129}}{{sfn|Dimnik|2003|p=266}} Vladimir Igorevich sent one of his sons, Vsevolod Vladimirovich, \"bearing gifts to the king in Hungary\"<ref>''The Hypatian Codex II: The Galician-Volynian Chronicle'' (year 1211), p. 20.</ref> to appease Andrew, according to the ''Galician\u2013Volhynian Chronicle''.{{sfn|Dimnik|2003|p=266}} A group of discontented Hungarian lords offered the crown to Andrew's cousins, the sons of Andrew's uncle, [[G\u00e9za, son of G\u00e9za II of Hungary|G\u00e9za]]; they lived in \"Greek land\". However, the cousins' envoys were captured in Split in 1210.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=129}}{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=236}} In the early 1210s, Andrew sent \"an army of [[Transylvanian Saxons|Saxons]], [[Vlachs]], [[Sz\u00e9kelys]] and [[Pechenegs]]\" commanded by [[Joachim T\u00fcrje|Joachim]], [[Count of Hermannstadt]], (now [[Sibiu]], Romania) to assist [[Boril of Bulgaria]]'s fight against three rebellious [[Cumans|Cuman]] chieftains.{{sfn|Curta|2006|p=385}}{{sfn|Spinei|2009|p=145}} Around the same time, Hungarian troops occupied Belgrade and [[Brani\u010devo (Golubac)|Barancs]] (now Brani\u010devo, Serbia), which had been lost to Bulgaria under Emeric.{{sfn|Fine|1994|p=102}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=131}} Andrew's army defeated the Cumans at [[Vidin]].{{sfn|Spinei|2009|pp=145\u2013146}} Andrew granted the [[Barcas\u00e1g]] (now [[\u021aara B\u00e2rsei]], Romania) to the [[Teutonic Knights]].{{sfn|Kroonen|Langbroek|Quak|Roeleveld|2014|p=243}} The Knights were to defend the easternmost regions of the Kingdom of Hungary against the Cumans and encourage their conversion to Catholicism.{{sfn|Engel|2001|p=90}}{{sfn|Curta|2006|p=404}}\n\nA group of boyars, who were alarmed by the despotic acts of Vladimir Igorevich, asked Andrew to restore Daniel Romanovich as ruler of Halych in 1210 or 1211.{{sfn|Dimnik|2003|p=266}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=130}} Andrew and his allies{{mdash}}Leszek I of Poland and at least five Rus' princes{{mdash}}sent their armies to Halych and restored Daniel Romanovich.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=130}}{{sfn|Dimnik|2003|p=272}} Local boyars expelled Daniel Romanovich's mother in 1212.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=130}} She persuaded Andrew to personally lead his army to Halych.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=130}} He captured Volodislav Kormilchich, the most influential boyar, and took him to Hungary.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=130}} After Andrew withdrew from Halych, the boyars again offered the throne to Mstislav Mstislavich, who expelled Daniel Romanovich and his mother from the principality.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=130}} Andrew departed for a new campaign against Halych in summer 1213.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=130}} During his absence, Hungarian lords who were aggrieved at Queen Gertrude's favoritism towards her German entourage captured and murdered her and many of her courtiers in the [[Pilis Hills]] on 28 September.{{sfn|Engel|2001|p=91}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=130}}{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|p=429}} When he heard of her murder, Andrew returned to Hungary and ordered the execution of the murderer, [[Peter, son of T\u00f6re]].{{sfn|Engel|2001|p=91}} However, Peter's accomplices, including [[Palatine of Hungary|Palatine]] [[B\u00e1nk B\u00e1r-Kal\u00e1n]], did not receive severe punishments.{{sfn|Engel|2001|p=91}}{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|p=429}} A group of Hungarian lords, whom Andrew called \"perverts\" in one of his letters, was plotting to dethrone Andrew and crown his eldest son, the eight-year-old [[B\u00e9la IV of Hungary|B\u00e9la]], but they failed to dethrone him and could only force Andrew to consent to B\u00e9la's coronation in 1214.{{sfn|Engel|2001|p=94}}{{sfn|Alm\u00e1si|2012|p=89}}\n\nAndrew and Leszek of Poland signed a treaty of alliance, which obliged Andrew's second son, [[Coloman of Galicia-Lodomeria|Coloman]], to marry Leszek of Poland's daughter, [[Salomea of Poland|Salomea]].{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=131}} Andrew and Leszek jointly invaded Halych in 1214, and Coloman was made prince. He agreed to cede [[Przemy\u015bl]] to Leszek of Poland.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=131}}{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=236}} The following year, Andrew returned to Halych and captured [[Przemy\u015bl]].{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=131}} Leszek of Poland soon reconciled with Mstislav Mstislavich; they jointly invaded Halych and forced Coloman to flee to Hungary.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=131}} A new officer of state, the [[master of the treasury|treasurer]], was responsible for the administration of the royal chamber from around 1214 onwards.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=131}}{{sfn|Engel|2001|p=92}} However, royal revenues had significantly diminished.{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|p=427}} Upon the advice of the treasurer, [[Denis, son of Ampud]], Andrew imposed new taxes and  [[Farm (revenue leasing)|farmed out royal income]] from minting, salt trade and custom duties.{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|pp=427\u2013428}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=131}} The yearly exchange of coins also produced more revenue for the royal chamber.{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|p=428}} However, these measures provoked discontent in Hungary.{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|p=428}}\n\nAndrew signed a new treaty of alliance with Leszek of Poland in the summer of 1216.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=132}} Leszek and Andrew's son, Coloman, invaded Halych and expelled Mstislav Mstislavich and Daniel Romanovich, after which Coloman was restored.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=132}} That same year, Andrew met [[Stephen Nemanji\u0107]], [[Grand Prince of Serbia]], in [[\u0106uprija|Ravno]] (now [[\u0106uprija]], Serbia).{{sfn|B\u00e1r\u00e1ny|2012|p=143}}{{sfn|Fine|1994|pp=105\u2013106}} He persuaded Stephen Nemanji\u0107 to negotiate with [[Henry of Flanders|Henry]], [[Latin Emperor|Latin Emperor of Constantinople]], who was the uncle of Andrew's second wife, [[Yolanda de Courtenay]].{{sfn|B\u00e1r\u00e1ny|2012|p=143}}{{sfn|Fine|1994|pp=105\u2013106}} Stephen Nemanji\u0107 was crowned king of Serbia in 1217.{{sfn|Fine|1994|p=108}} Andrew planned to invade Serbia, but Stephen Nemanji\u0107's brother, [[Saint Sava|Sava]], dissuaded him, according to both versions of the ''Life of Sava''.{{sfn|B\u00e1r\u00e1ny|2012|p=143}}{{sfn|Fine|1994|p=108}}\n\n===Andrew's crusade (1217\u20131218)===\n[[File:The fifth crusade.jpg|thumb|right|alt=A horseman with a flag depicting a two-barred cross|Andrew at the head of his [[Fifth Crusade|crusader army]] (from the ''[[Illuminated Chronicle]]'')]]\nIn July 1216, the newly elected [[Pope Honorius III]] once again called upon Andrew to fulfill his father's vow to lead a crusade.{{sfn|B\u00e1r\u00e1ny|2013|p=462}} Andrew, who had postponed the crusade at least three times (in 1201, 1209 and 1213), finally agreed.{{sfn|Van Cleve|1969|p=387}}{{sfn|Runciman|1989b|p=146}} [[Steven Runciman]], Tibor Alm\u00e1si and other modern historians say that Andrew hoped that his decision would increase his likelihood of being elected as Latin Emperor of Constantinople, because his wife's uncle, Emperor Henry, had died in June.{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|p=441}}{{sfn|Runciman|1989b|p=146}}{{sfn|Alm\u00e1si|2012|p=87}} According to a letter written by Pope Honorius in 1217, envoys from the [[Latin Empire]] had actually informed Andrew that they planned to elect either him or his father-in-law, [[Peter II of Courtenay|Peter of Courtenay]], as emperor.{{sfn|B\u00e1r\u00e1ny|2013|p=463-465}} The barons of the Latin Empire elected Peter of Courtenay in the summer of 1216.{{sfn|Runciman|1989b|p=146}}{{sfn|Alm\u00e1si|2012|pp=87\u201388}}{{sfn|B\u00e1r\u00e1ny|2013|p=463}}\n\nAndrew sold and mortgaged royal estates to finance his campaign, which became part of the wider [[Fifth Crusade]].{{sfn|Van Cleve|1969|p=387}} He renounced his claim to Zadar in favor of the Republic of Venice so that he could secure shipping for his army.{{sfn|Maga\u0161|2007|p=58}}{{sfn|Van Cleve|1969|p=387}} He entrusted Hungary to Archbishop John of Esztergom, and gave Croatia and Dalmatia to [[Pontius de Cruce]], the [[Knights Templar|Templar]] Prior of Vrana.{{sfn|Van Cleve|1969|p=387}} In July 1217, Andrew departed from [[Zagreb]], accompanied by [[Leopold VI of Austria]] and [[Otto I, Duke of Merania]].{{sfn|Van Cleve|1969|pp=387\u2013388}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=133}} His army was so large{{mdash}}at least 10,000 mounted soldiers and uncountable infantrymen{{mdash}}that most of it stayed behind when Andrew and his men embarked in Split two months later.{{sfn|Van Cleve|1969|pp=387\u2013388}}{{sfn|Runciman|1989b|pp=147\u2013148}}{{sfn|Richard|1999|p=297}} The ships transported them to [[Acre, Israel|Acre]], where they landed in October.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=133}}\n\nThe leaders of the crusade included [[John of Brienne]], [[King of Jerusalem]], Leopold of Austria, the [[Grand Master of the Knights Hospitaller|Grand Masters of the Hospitallers]], the [[Grand Masters of the Knights Templar|Templars]] and the [[Grand Masters of the Teutonic Knights|Teutonic Knights]]. They held a war council in Acre, with Andrew leading the meeting.{{sfn|Sterns|1985|p=358}} In early November, the Crusaders launched a campaign for the [[Jordan River]], forcing [[Al-Adil I]], [[Sultan of Egypt]], to withdraw without fighting; the crusaders then pillaged [[Beisan]].{{sfn|Van Cleve|1969|p=390}}{{sfn|Runciman|1989b|p=148}} After the crusaders returned to Acre, Andrew did not participate in any other military actions.{{sfn|Van Cleve|1969|p=393}}{{sfn|Runciman|1989b|pp=148\u2013149}} Instead, he was collecting [[relic]]s, including a water jug allegedly used at the [[marriage at Cana]], the heads of [[Saint Stephen]] and [[Margaret the Virgin]], the right hands of the Apostles [[Thomas the Apostle|Thomas]] and [[Bartholomew the Apostle|Bartholomew]] and a part of [[Aaron's rod]].{{sfn|Runciman|1989b|pp=148\u2013149}} If Thomas the Archdeacon's report of certain \"evil and audacious men\" in Acre who \"treacherously passed him a poisoned drink\"<ref name=\"autogenerated165\">''Archdeacon Thomas of Split: History of the Bishops of Salona and Split'' (ch. 25.), p. 165.</ref> is reliable, Andrew's inactivity was because of illness.{{sfn|Van Cleve|1969|p=393}}\n\nAndrew decided to return home at the very beginning of 1218, even though [[Raoul of Merencourt]], [[Latin Patriarch of Jerusalem]], threatened him with excommunication.{{sfn|Richard|1999|p=298}}{{sfn|Van Cleve|1969|pp=388, 393}} Andrew first visited [[Tripoli, Lebanon|Tripoli]] and participated in the marriage of [[Bohemond IV of Antioch]] and [[Melisende of Lusignan]] on 10 January.{{sfn|Van Cleve|1969|p=393}} From Tripoli, he travelled to [[Armenian Kingdom of Cilicia|Cilicia]], where he and [[Leo I, King of Armenia|Leo I of Armenia]] betrothed Andrew's youngest son, [[Andrew of Hungary, Prince of Halych|Andrew]], and Leo's daughter, [[Isabella, Queen of Armenia|Isabella]].{{sfn|Van Cleve|1969|p=393}}{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=238}} Andrew proceeded through the [[Seljuk dynasty|Seldjuk]] [[Sultanate of Rum]] before arriving in [[Nicaea]] (now [[\u0130znik]], Turkey).{{sfn|Van Cleve|1969|p=393}} His cousins (the sons of his uncle, G\u00e9za) attacked him when he was in Nicaea.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=238}} He arranged the marriage of his oldest son, B\u00e9la, to [[Maria Laskarina]], a daughter of Emperor [[Theodore I Laskaris]].{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=238}} When he arrived in Bulgaria, Andrew was detained until he \"gave full surety that his daughter would be united in marriage\"<ref name=\"autogenerated165\"/> to [[Ivan Asen II of Bulgaria]], according to Thomas the Archdeacon.{{sfn|B\u00e1r\u00e1ny|2012|p=148}}{{sfn|Fine|1994|p=129}} Andrew returned to Hungary in late 1218.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=133}} Andrew's \"crusade had achieved nothing and brought him no honor\", according to historian Thomas C. Van Cleve.{{sfn|Van Cleve|1969|p=394}} Oliver of Padernborn, [[James of Vitry]] and other 13th-century authors blamed Andrew for the failure of the crusade.{{sfn|Van Cleve|1969|p=394}} Dr. Stephen Donnachie of Swansea University says that \"...from examining Honorius\u2019s registers and the diplomatic communications between Andrew and the papal curia, Andrew\u2019s genuine commitment to the crusade should not be doubted nor his extensive preparations for the campaign dismissed, even if he did ultimately bungle his opportunity.\"<ref>[https://reviews.history.ac.uk/review/2259 Donnachie, Stephen. \"review of 'Curia and Crusade: Pope Honorius III and the Recovery of the Holy Land, 1216-1227'\", (review no. 2259)]{{DOI| 10.14296/RiH/2014/2259}} Date accessed: 4 January, 2020</ref>\n\n===Golden Bull (1218\u20131222)===\n[[File:Aranybulla1.jpg|thumb|right|alt=A manuscript with a seal attached to it|The [[Golden Bull of 1222]]]]\nWhen he returned to Hungary, Andrew complained to Pope Honorius that his kingdom was \"in a miserable and destroyed state, deprived of all of its revenues.\" {{sfn|Engel|2001|p=54}} A group of barons had even expelled Archbishop John from Hungary.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=133}} Andrew was in massive debt because of his crusade, which forced him to impose extraordinarily high taxes and debase coinage.{{sfn|Engel|2001|p=54}} In 1218 or 1219, Mstislav Mstislavich invaded Halych and captured Andrew's son, Coloman.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=134}}{{sfn|Dimnik|2003|pp=289\u2013290}} Andrew compromised with Mstislavich. Coloman was released, and Andrew's youngest son and namesake was betrothed to Mstislavich's daughter.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=134}} In 1220, a group of lords persuaded Andrew to make his eldest son, B\u00e9la, the Duke of Croatia, Dalmatia and Slavonia.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=238}}{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|p=425}}\n\nAndrew employed [[Jews in Hungary|Jews]] and [[B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny|Muslims]] to administer royal revenues, which caused a discord between Andrew and the Holy See starting in the early 1220s.{{sfn|Engel|2001|pp=96\u201397}}{{sfn|Berend|2006|p=152}} Pope Honorius urged Andrew and Queen Yolanda to prohibit Muslims from employing Christians.{{sfn|Berend|2006|p=152}} Andrew confirmed the privileges of clergymen, including their exemption from taxes and [[Privilegium fori|their right to be exclusively judged by church courts]], but also prohibited the [[consecration]] of ''[[udvornici]]'', [[castle folk (Kingdom of Hungary)|castle folk]] and other serfs in early 1222.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=135}}{{sfn|Bartl|\u010ci\u010daj|Koh\u00fatova|Letz|2002|pp=30\u201331}} However, a new conflict emerged between Andrew and the Holy See after he persuaded B\u00e9la to separate from his wife, Maria Laskarina.{{sfn|B\u00e1r\u00e1ny|2012|p=150}} An \"immense crowd\" approached Andrew around June 1222, demanding \"grave and unjust things\", according to a letter of Pope Honorius. {{sfn|Engel|2001|p=94}} Actually, the [[Royal servant (Kingdom of Hungary)|royal servants]]{{mdash}}who were landowners directly subject to the monarch's power and obliged to fight in the royal army{{mdash}}assembled, forcing Andrew to dismiss [[Julius I K\u00e1n|Julius K\u00e1n]] and his other officials. Andrew was also forced to issue a royal charter, the [[Golden Bull of 1222]].{{sfn|Engel|2001|pp=85, 94}} The charter summarized the liberties of the royal servants, including their exemption from taxes and the jurisdiction of the ''[[isp\u00e1n]]s''.{{sfn|Engel|2001|p=94}}{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|pp=428\u2013429}} The last clause of the Golden Bull authorized \"the bishops as well as the other barons and nobles of the realm, singularly and in common\" to resist the monarch if he did not honor the provisions of the charter.{{sfn|Engel|2001|p=94}}{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|p=429}} The Golden Bull clearly distinguished the royal servants from the king's other subjects, which led to the rise of the [[Hungarian nobility]].{{sfn|Engel|2001|p=94}}  The Golden Bull is commonly compared with England's ''[[Magna Carta]]'' \u2014 a similar charter which was sealed a few years earlier in 1215.{{sfn|Ertman|1997|p=273}}  A significant difference between them is that, in England, the settlement strengthened the position of all the royal subjects but, in Hungary, the aristocracy came to dominate both the crown and the lower orders.{{sfn|Ertman|1997|pp=273&ndash;4}}\n\n===Conflicts with son and the Church (1222\u20131234)===\n\nAndrew discharged Palatine [[Theodore Csan\u00e1d]] and restored Julius K\u00e1n in the second half of 1222.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=137}} The following year, Pope Honorius urged Andrew to launch a new crusade.{{sfn|B\u00e1r\u00e1ny|2012|p=151}} If the report of the ''Continuatio Claustroneuburgensis'' is reliable, Andrew took the cross to show that he intended to launch a new crusade, but no other sources mention this event.{{sfn|B\u00e1r\u00e1ny|2012|p=151}} Andrew planned to arrange a new marriage for his eldest son, B\u00e9la, but Pope Honorius mediated a reconciliation between B\u00e9la and his wife in the autumn of 1223.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=137}}{{sfn|B\u00e1r\u00e1ny|2012|p=150}} This angered Andrew, and B\u00e9la fled to Austria. He returned in 1224 after the bishops persuaded Andrew to forgive him.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=137}}\n\nIn his ''[[Diploma Andreanum]]'' of 1224, Andrew confirmed the privileges of the \"[[Transylvanian Saxons|Saxons]]\" who inhabited the region of [[Hermannstadt]] in southern Transylvania (now [[Sibiu]], Romania).{{sfn|Curta|2006|p=403}}{{sfn|Engel|2001|p=114}} The following year, he launched a campaign against the Teutonic Knights, who had attempted to eliminate his suzerainty. The Knights were forced to leave [[Barcas\u00e1g]] and the neighboring lands.{{sfn|Curta|2006|p=403}}{{sfn|Spinei|2009|p=147}} Andrew's envoys and Leopold VI of Austria signed a treaty on 6 June, which ended the armed conflicts along the Hungarian-Austrian border. As part of the treaty, Leopold VI paid an indemnification for the damages that his troops had caused in Hungary.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=138}} Andrew made his oldest son, B\u00e9la, [[Duke of Transylvania]]. B\u00e9la's former duchy was given to Andrew's second son, Coloman, in 1226.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=138}} Duke B\u00e9la started expanding his suzerainty over the [[Cumans]], who inhabited the lands east of the Carpathian Mountains.{{sfn|Curta|2006|pp=405\u2013405}}{{sfn|Engel|2001|p=95}} Andrew launched a campaign against Mstislav Mstislavich in 1226 because the latter refused to grant Halych to Andrew's youngest son despite a previous compromise.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=138}} Andrew besieged and captured [[Przemy\u015bl]], [[Terebovl]], and other fortresses in Halych.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=138}} However, his troops were routed at [[Kremenets]] and Zvenigorod, forcing him to withdraw.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=138}} Despite his victories, Mstislavich ceded Halych to Andrew's son in early 1227.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=138}}\n\n[[File:Andrew II (Millennium Monument).jpg|thumb|left|upright|alt=A crowned man holding a sealed document|Andrew's statute on [[H\u0151s\u00f6k tere|Heroes' Square]] in [[Budapest]]]]\n\nIn 1228, Andrew authorized his son, B\u00e9la, to revise his previous land grants.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=139}} Pope Honorius also supported B\u00e9la's efforts.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=139}} B\u00e9la confiscated the domains of two noblemen, [[Simon Kacsics]] and B\u00e1nk B\u00e1r-Kal\u00e1n, who had taken part in the conspiracy to murder Queen Gertrude.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=139}} In 1229, upon B\u00e9la's proposal, Andrew confirmed the privileges of the Cuman chieftains who had subjected themselves to B\u00e9la.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=140}} [[Robert, Archbishop of Esztergom]], made a complaint about Andrew to the Holy See, because Andrew continued to employ Jews and Muslims.{{sfn|Berend|2006|p=155}} [[Pope Gregory IX]] authorized the archbishop to perform acts of religious censure to persuade Andrew to dismiss his non-Christian officials.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=141}} Under duress, Andrew issued a new Golden Bull in 1231, which confirmed that Muslims were banned from employment, and empowered the Archbishop of Esztergom to excommunicate the king if he failed to honor the provisions of the new Golden Bull.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=141}}{{sfn|Engel|2001|p=94}}{{sfn|Berend|2006|pp=154\u2013155}} In the second half of the year, Andrew invaded Halych and restored his youngest son, Andrew, to the throne.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=141}}\n\nArchbishop Robert excommunicated Palatine Denis and put Hungary under an [[interdict]] on 25 February 1232, because the employment of Jews and Muslims continued despite the Golden Bull of 1231.{{sfn|Berend|2006|p=157}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=142}} Since the archbishop accused the Muslims of persuading Andrew to seize church property, Andrew restored properties to the archbishop, who soon suspended the interdict.{{sfn|Berend|2006|p=157}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=142}} Upon Andrew's demand, Pope Gregory sent Cardinal [[Giacomo Pecoraria]] as his legate to Hungary and promised that nobody would be excommunicated without the pope's special authorization.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=142}} Although Andrew departed for Halych to support his youngest son in a fight against Daniel Romanivich, he continued his negotiations with the papal legate.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=143}} On 20 August 1233, in the forests of [[Bereg County|Bereg]], he vowed that he would not employ Jews and Muslims to administrate royal revenues, and would pay 10,000 marks as compensation for usurped Church revenues.{{sfn|Engel|2001|p=94}}{{sfn|Berend|2006|pp=158\u2013159}} Andrew repeated his oath in [[Esztergom]] in September.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=143}}\n\nAndrew and [[Frederick II, Duke of Austria]], signed a peace treaty in late 1233.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=143}} Andrew, who had been widowed, married the 23-year-old [[Beatrice d'Este, Queen of Hungary|Beatrice D'Este]] on 14 May 1234, even though his sons were sharply opposed to his third marriage.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=243}} [[John of Wildeshausen|John, Bishop of Bosnia]], put Hungary under a new interdict in the first half of 1234, because Andrew had not dismissed his non-Christian officials despite his oath of Bereg.{{sfn|Berend|2006|p=160}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=144}} Andrew and Archbishop Robert of Esztergom protested against the bishop's act at the Holy See.{{sfn|Berend|2006|p=160}}\n\n===Last years (1234\u20131235)===\n\nDanilo Romanovich laid siege to Halych, and Andrew's youngest son died during the siege in the autumn of 1234.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=144}} However, Andrew stormed Austria in the summer of 1235, forcing Duke Frederick to pay an indemnification for damages that his troops had caused while raiding Hungary.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=144}} Upon Andrew's demand, Pope Gregory declared on 31 August that Andrew and his sons could only be excommunicated by the authorization of the Holy See.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=144}} Andrew died on 21 September,{{sfn|Engel|2001|p=98}} and was buried in [[Egres Abbey]].{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=244}}\n\n", "attributes": [{"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "127"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Bartl"}, {"name": "2", "value": "\u010ci\u010daj"}, {"name": "3", "value": "Koh\u00fatova"}, {"name": "4", "value": "Letz"}, {"name": "5", "value": "2002"}, {"name": "p", "value": "31"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "91"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "427"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "427"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "pp", "value": "91\u201392"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Kontler"}, {"name": "2", "value": "1999"}, {"name": "p", "value": "75"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "93"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "89"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "89"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "127"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "pp", "value": "251\u2013253"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "pp", "value": "253\u2013254"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "127"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "441"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Curta"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "317"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "pp", "value": "254\u2013255, 258"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "127"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "263"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "127"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "263"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "263"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "263"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "136"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "128"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "pp", "value": "263\u2013264"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "128"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "264"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "128"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "128"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "128"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "233"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "pp", "value": "90\u201391"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "233"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "pp", "value": "232\u2013233"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "428"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Alm\u00e1si"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "88"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "pp", "value": "232\u2013234"}]}, {"name": "nobr", "values": [{"name": "1", "value": "now ..."}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "234"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Maga\u0161"}, {"name": "2", "value": "2007"}, {"name": "p", "value": "58"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Fine"}, {"name": "2", "value": "1994"}, {"name": "p", "value": "149"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "129"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "266"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "129"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "266"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "266"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "129"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "236"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Curta"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "385"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Spinei"}, {"name": "2", "value": "2009"}, {"name": "p", "value": "145"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Fine"}, {"name": "2", "value": "1994"}, {"name": "p", "value": "102"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "131"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Spinei"}, {"name": "2", "value": "2009"}, {"name": "pp", "value": "145\u2013146"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Kroonen"}, {"name": "2", "value": "Langbroek"}, {"name": "3", "value": "Quak"}, {"name": "4", "value": "Roeleveld"}, {"name": "5", "value": "2014"}, {"name": "p", "value": "243"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "90"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Curta"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "404"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "266"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "130"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "130"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "272"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "130"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "130"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "130"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "130"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "130"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "91"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "130"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "429"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "91"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "91"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "429"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "94"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Alm\u00e1si"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "89"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "131"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "131"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "236"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "131"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "131"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "131"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "92"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "427"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "pp", "value": "427\u2013428"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "131"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "428"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "428"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "132"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "132"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "143"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Fine"}, {"name": "2", "value": "1994"}, {"name": "pp", "value": "105\u2013106"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "143"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Fine"}, {"name": "2", "value": "1994"}, {"name": "pp", "value": "105\u2013106"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Fine"}, {"name": "2", "value": "1994"}, {"name": "p", "value": "108"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "143"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Fine"}, {"name": "2", "value": "1994"}, {"name": "p", "value": "108"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "2", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "462"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "p", "value": "387"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Runciman"}, {"name": "2", "value": "1989b"}, {"name": "p", "value": "146"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "441"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Runciman"}, {"name": "2", "value": "1989b"}, {"name": "p", "value": "146"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Alm\u00e1si"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "87"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "2", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "463-465"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Runciman"}, {"name": "2", "value": "1989b"}, {"name": "p", "value": "146"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Alm\u00e1si"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "pp", "value": "87\u201388"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "2", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "463"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "p", "value": "387"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Maga\u0161"}, {"name": "2", "value": "2007"}, {"name": "p", "value": "58"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "p", "value": "387"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "p", "value": "387"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "pp", "value": "387\u2013388"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "133"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "pp", "value": "387\u2013388"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Runciman"}, {"name": "2", "value": "1989b"}, {"name": "pp", "value": "147\u2013148"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Richard"}, {"name": "2", "value": "1999"}, {"name": "p", "value": "297"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "133"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Sterns"}, {"name": "2", "value": "1985"}, {"name": "p", "value": "358"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "p", "value": "390"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Runciman"}, {"name": "2", "value": "1989b"}, {"name": "p", "value": "148"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "p", "value": "393"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Runciman"}, {"name": "2", "value": "1989b"}, {"name": "pp", "value": "148\u2013149"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Runciman"}, {"name": "2", "value": "1989b"}, {"name": "pp", "value": "148\u2013149"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "p", "value": "393"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Richard"}, {"name": "2", "value": "1999"}, {"name": "p", "value": "298"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "pp", "value": "388, 393"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "p", "value": "393"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "p", "value": "393"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "238"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "p", "value": "393"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "238"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "238"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "148"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Fine"}, {"name": "2", "value": "1994"}, {"name": "p", "value": "129"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "133"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "p", "value": "394"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "p", "value": "394"}]}, {"name": "DOI", "values": [{"name": "1", "value": "10.14296/RiH/2014/2259"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "54"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "133"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "54"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "134"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "pp", "value": "289\u2013290"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "134"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "238"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "425"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "pp", "value": "96\u201397"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "152"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "152"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "135"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Bartl"}, {"name": "2", "value": "\u010ci\u010daj"}, {"name": "3", "value": "Koh\u00fatova"}, {"name": "4", "value": "Letz"}, {"name": "5", "value": "2002"}, {"name": "pp", "value": "30\u201331"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "150"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "94"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "pp", "value": "85, 94"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "94"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "pp", "value": "428\u2013429"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "94"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "429"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "94"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Ertman"}, {"name": "2", "value": "1997"}, {"name": "p", "value": "273"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Ertman"}, {"name": "2", "value": "1997"}, {"name": "pp", "value": "273&ndash;4"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "137"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "151"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "151"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "137"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "150"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "137"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Curta"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "403"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "114"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Curta"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "403"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Spinei"}, {"name": "2", "value": "2009"}, {"name": "p", "value": "147"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "138"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "138"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Curta"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "pp", "value": "405\u2013405"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "95"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "138"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "138"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "138"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "138"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "139"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "139"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "139"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "140"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "155"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "141"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "141"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "94"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "pp", "value": "154\u2013155"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "141"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "157"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "142"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "157"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "142"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "142"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "143"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "94"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "pp", "value": "158\u2013159"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "143"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "143"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "243"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "160"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "144"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "160"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "144"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "144"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "144"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "98"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "244"}]}], "id": 5}, {"title": "\"New institutions\" and campaigns in Halych (1205\u20131217)", "paragraphs": "[[File:Andrew II of Hungary.jpg|thumb|right|alt=A crowned man holding a flag in his left hand|Andrew II depicted in ''[[Chronicon Pictum|Illuminated Chronicle]]'']]\n[[John, Archbishop of Esztergom|John, Archbishop of Kalocsa]], crowned Andrew king in [[Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1r]] on 29 May 1205.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=127}}{{sfn|Bartl|\u010ci\u010daj|Koh\u00fatova|Letz|2002|p=31}} Andrew introduced a new policy for royal grants, which he called \"new institutions\" in one of his charters.{{sfn|Engel|2001|p=91}}{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|p=427}} He distributed large portions of the royal domain{{mdash}}royal castles and all estates attached to them{{mdash}}as inheritable grants to his supporters, declaring that \"the best measure of a royal grant is its being immeasurable.\"{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|p=427}}{{sfn|Engel|2001|pp=91\u201392}} His \"new institutions\" altered the relations between the monarchs and the Hungarian lords. During the previous two centuries, a lord's status primarily depended on the income he received for his services to the monarch; after the introduction of the \"new institutions\", their inheritable estates yielded sufficient revenues.{{sfn|Kontler|1999|p=75}} This policy also diminished the funds upon which the authority of the ''[[isp\u00e1n]]s'', or heads, of the [[County (Kingdom of Hungary)|counties]]{{mdash}}who were appointed by the monarchs{{mdash}}had been based.{{sfn|Engel|2001|p=93}}\n\nDuring his reign, Andrew was intensely interested in the internal affairs of his former principality of Halych.{{sfn|Engel|2001|p=89}} He launched his first campaign to recapture Halych in 1205 or 1206.{{sfn|Engel|2001|p=89}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=127}}{{sfn|Dimnik|2003|pp=251\u2013253}} Upon the boyars' request, he intervened against [[Vsevolod Svyatoslavich]], [[Prince of Chernigov]], and his allies on behalf of [[Daniel of Galicia|Daniel Romanovich]], the child-prince of Halych, and [[Prince of Vladimir-in-Volhynia|Lodomeria]]. Svyatoslavich and his allies were forced to withdraw.{{sfn|Dimnik|2003|pp=253\u2013254}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=127}} Andrew adopted the title of \"King of Galicia and Lodomeria\", demonstrating his claim to suzerainty in the two principalities.{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|p=441}}{{sfn|Curta|2006|p=317}} \nAfter Andrew returned to Hungary, Vsevolod Svyatoslavich's distant cousin, [[Vladimir III Igorevich|Vladimir Igorevich]], seized both Halych and Lodomeria, expelling Daniel Romanovich and his mother.{{sfn|Dimnik|2003|pp=254\u2013255, 258}} They fled to  [[Leszek I of Poland]], who suggested that they visit Andrew.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=127}}{{sfn|Dimnik|2003|p=263}} However, Vladimir Igorevich \"sent many gifts\" to both Andrew and Leszek, dissuading \"them from attacking him\"<ref>''The Hypatian Codex II: The Galician-Volynian Chronicle'' (year 1207), p. 19.</ref> on behalf of Romanovich, according to the ''[[Galician\u2013Volhynian Chronicle]]''.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=127}}{{sfn|Dimnik|2003|p=263}} Vladimir Igorevich's rebellious brother, [[Roman II Igorevich|Roman Igorevich]], soon came to Hungary, seeking Andrew's assistance.{{sfn|Dimnik|2003|p=263}} Roman returned to Halych and expelled Vladimir Igorevich with the help of Hungarian auxiliary troops.{{sfn|Dimnik|2003|p=263}}\n\nAndrew confirmed the liberties of two Dalmatian towns{{mdash}}[[Split, Croatia|Split]] and [[Omi\u0161]]{{mdash}}and issued a new charter listing the privileges of the [[Roman Catholic Archdiocese of Split-Makarska|archbishops of Split]] in 1207.{{sfn|B\u00e1r\u00e1ny|2012|p=136}} Taking advantage of a conflict between Roman Igorevich and his boyars, Andrew sent troops to Halych under the command of [[Benedict, son of Korl\u00e1t]].{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=128}} Benedict captured Roman Igorevich and occupied the principality in 1208 or 1209.{{sfn|Dimnik|2003|pp=263\u2013264}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=128}} Instead of appointing a new prince, Andrew made Benedict governor of Halych.{{sfn|Dimnik|2003|p=264}} Benedict \"tortured boyars and was addicted to lechery\",<ref>''The Hypatian Codex II: The Galician-Volynian Chronicle'' (year 1210), p. 20.</ref> according to the ''Galician\u2013Volhynian Chronicle''. The boyars offered the throne to [[Mstislav Mstislavich]], [[Prince of Zvenigorod]], if he could overthrow Benedict.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=128}} Mstislav Mstislavich invaded Halych, but he could not defeat Benedict.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=128}}\n\n[[File:Andreas Getrude Ungarn.jpg|thumb|left|upright|alt=A queen reading a book and a bearded king holding a sceptre|[[Gertrude of Merania]] and Andrew depicted in the 13th-century ''Landgrafenpsalter'' from the [[Landgraviate of Thuringia]]]]\n\nQueen Gertrude's two brothers, Ekbert, [[Bishop of Bamberg]], and Henry II, Margrave of Istria, fled to Hungary in 1208 after they were accused of participating in the murder of [[Philip of Swabia|Philip]], [[King of the Germans]].{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=128}}{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=233}}{{sfn|Engel|2001|pp=90\u201391}} Andrew granted large domains to Bishop Ekbert in the [[Szepess\u00e9g]] region (now [[Spi\u0161]], Slovakia).{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=233}} Gertrude's youngest brother, [[Berthold (patriarch of Aquileia)|Berthold]], had been [[Archbishop of Kalocsa]] since 1206; he was made [[Ban of Croatia]] and [[Ban of Dalmatia|Dalmatia]] in 1209.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|pp=232\u2013233}}{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|p=428}} Andrew's generosity towards his wife's German relatives and courtiers discontented the local lords.{{sfn|Alm\u00e1si|2012|p=88}}{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|pp=232\u2013234}} According to historian Gyula Krist\u00f3, the [[Anonymus (chronicler)|anonymous author]] of ''[[Gesta Hungarorum|The Deeds of the Hungarians]]'' referred to the Germans from the [[Holy Roman Empire]] when he sarcastically mentioned that \"{{nobr|now ...}} the Romans gaze on the goods of Hungary.\"<ref>''Anonymus, Notary of King B\u00e9la: The Deeds of the Hungarians'' (ch. 9), p. 27.</ref>{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=234}} In 1209, [[Zadar]], which [[Siege of Zadar|had been lost to the Venetians]], was liberated by one of Andrew's Dalmatian vassals, [[Domald of Sidraga]], but the Venetians recaptured the town a year later.{{sfn|Maga\u0161|2007|p=58}}{{sfn|Fine|1994|p=149}}\n\nRoman Igorevich reconciled with his brother, Vladimir Igorevich, in early 1209 or 1210.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=129}}{{sfn|Dimnik|2003|p=266}} Their united forces vanquished Benedict's army, expelling the Hungarians from Halych.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=129}}{{sfn|Dimnik|2003|p=266}} Vladimir Igorevich sent one of his sons, Vsevolod Vladimirovich, \"bearing gifts to the king in Hungary\"<ref>''The Hypatian Codex II: The Galician-Volynian Chronicle'' (year 1211), p. 20.</ref> to appease Andrew, according to the ''Galician\u2013Volhynian Chronicle''.{{sfn|Dimnik|2003|p=266}} A group of discontented Hungarian lords offered the crown to Andrew's cousins, the sons of Andrew's uncle, [[G\u00e9za, son of G\u00e9za II of Hungary|G\u00e9za]]; they lived in \"Greek land\". However, the cousins' envoys were captured in Split in 1210.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=129}}{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=236}} In the early 1210s, Andrew sent \"an army of [[Transylvanian Saxons|Saxons]], [[Vlachs]], [[Sz\u00e9kelys]] and [[Pechenegs]]\" commanded by [[Joachim T\u00fcrje|Joachim]], [[Count of Hermannstadt]], (now [[Sibiu]], Romania) to assist [[Boril of Bulgaria]]'s fight against three rebellious [[Cumans|Cuman]] chieftains.{{sfn|Curta|2006|p=385}}{{sfn|Spinei|2009|p=145}} Around the same time, Hungarian troops occupied Belgrade and [[Brani\u010devo (Golubac)|Barancs]] (now Brani\u010devo, Serbia), which had been lost to Bulgaria under Emeric.{{sfn|Fine|1994|p=102}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=131}} Andrew's army defeated the Cumans at [[Vidin]].{{sfn|Spinei|2009|pp=145\u2013146}} Andrew granted the [[Barcas\u00e1g]] (now [[\u021aara B\u00e2rsei]], Romania) to the [[Teutonic Knights]].{{sfn|Kroonen|Langbroek|Quak|Roeleveld|2014|p=243}} The Knights were to defend the easternmost regions of the Kingdom of Hungary against the Cumans and encourage their conversion to Catholicism.{{sfn|Engel|2001|p=90}}{{sfn|Curta|2006|p=404}}\n\nA group of boyars, who were alarmed by the despotic acts of Vladimir Igorevich, asked Andrew to restore Daniel Romanovich as ruler of Halych in 1210 or 1211.{{sfn|Dimnik|2003|p=266}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=130}} Andrew and his allies{{mdash}}Leszek I of Poland and at least five Rus' princes{{mdash}}sent their armies to Halych and restored Daniel Romanovich.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=130}}{{sfn|Dimnik|2003|p=272}} Local boyars expelled Daniel Romanovich's mother in 1212.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=130}} She persuaded Andrew to personally lead his army to Halych.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=130}} He captured Volodislav Kormilchich, the most influential boyar, and took him to Hungary.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=130}} After Andrew withdrew from Halych, the boyars again offered the throne to Mstislav Mstislavich, who expelled Daniel Romanovich and his mother from the principality.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=130}} Andrew departed for a new campaign against Halych in summer 1213.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=130}} During his absence, Hungarian lords who were aggrieved at Queen Gertrude's favoritism towards her German entourage captured and murdered her and many of her courtiers in the [[Pilis Hills]] on 28 September.{{sfn|Engel|2001|p=91}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=130}}{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|p=429}} When he heard of her murder, Andrew returned to Hungary and ordered the execution of the murderer, [[Peter, son of T\u00f6re]].{{sfn|Engel|2001|p=91}} However, Peter's accomplices, including [[Palatine of Hungary|Palatine]] [[B\u00e1nk B\u00e1r-Kal\u00e1n]], did not receive severe punishments.{{sfn|Engel|2001|p=91}}{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|p=429}} A group of Hungarian lords, whom Andrew called \"perverts\" in one of his letters, was plotting to dethrone Andrew and crown his eldest son, the eight-year-old [[B\u00e9la IV of Hungary|B\u00e9la]], but they failed to dethrone him and could only force Andrew to consent to B\u00e9la's coronation in 1214.{{sfn|Engel|2001|p=94}}{{sfn|Alm\u00e1si|2012|p=89}}\n\nAndrew and Leszek of Poland signed a treaty of alliance, which obliged Andrew's second son, [[Coloman of Galicia-Lodomeria|Coloman]], to marry Leszek of Poland's daughter, [[Salomea of Poland|Salomea]].{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=131}} Andrew and Leszek jointly invaded Halych in 1214, and Coloman was made prince. He agreed to cede [[Przemy\u015bl]] to Leszek of Poland.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=131}}{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=236}} The following year, Andrew returned to Halych and captured [[Przemy\u015bl]].{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=131}} Leszek of Poland soon reconciled with Mstislav Mstislavich; they jointly invaded Halych and forced Coloman to flee to Hungary.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=131}} A new officer of state, the [[master of the treasury|treasurer]], was responsible for the administration of the royal chamber from around 1214 onwards.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=131}}{{sfn|Engel|2001|p=92}} However, royal revenues had significantly diminished.{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|p=427}} Upon the advice of the treasurer, [[Denis, son of Ampud]], Andrew imposed new taxes and  [[Farm (revenue leasing)|farmed out royal income]] from minting, salt trade and custom duties.{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|pp=427\u2013428}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=131}} The yearly exchange of coins also produced more revenue for the royal chamber.{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|p=428}} However, these measures provoked discontent in Hungary.{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|p=428}}\n\nAndrew signed a new treaty of alliance with Leszek of Poland in the summer of 1216.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=132}} Leszek and Andrew's son, Coloman, invaded Halych and expelled Mstislav Mstislavich and Daniel Romanovich, after which Coloman was restored.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=132}} That same year, Andrew met [[Stephen Nemanji\u0107]], [[Grand Prince of Serbia]], in [[\u0106uprija|Ravno]] (now [[\u0106uprija]], Serbia).{{sfn|B\u00e1r\u00e1ny|2012|p=143}}{{sfn|Fine|1994|pp=105\u2013106}} He persuaded Stephen Nemanji\u0107 to negotiate with [[Henry of Flanders|Henry]], [[Latin Emperor|Latin Emperor of Constantinople]], who was the uncle of Andrew's second wife, [[Yolanda de Courtenay]].{{sfn|B\u00e1r\u00e1ny|2012|p=143}}{{sfn|Fine|1994|pp=105\u2013106}} Stephen Nemanji\u0107 was crowned king of Serbia in 1217.{{sfn|Fine|1994|p=108}} Andrew planned to invade Serbia, but Stephen Nemanji\u0107's brother, [[Saint Sava|Sava]], dissuaded him, according to both versions of the ''Life of Sava''.{{sfn|B\u00e1r\u00e1ny|2012|p=143}}{{sfn|Fine|1994|p=108}}\n\n", "attributes": [{"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "127"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Bartl"}, {"name": "2", "value": "\u010ci\u010daj"}, {"name": "3", "value": "Koh\u00fatova"}, {"name": "4", "value": "Letz"}, {"name": "5", "value": "2002"}, {"name": "p", "value": "31"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "91"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "427"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "427"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "pp", "value": "91\u201392"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Kontler"}, {"name": "2", "value": "1999"}, {"name": "p", "value": "75"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "93"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "89"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "89"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "127"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "pp", "value": "251\u2013253"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "pp", "value": "253\u2013254"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "127"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "441"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Curta"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "317"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "pp", "value": "254\u2013255, 258"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "127"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "263"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "127"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "263"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "263"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "263"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "136"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "128"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "pp", "value": "263\u2013264"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "128"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "264"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "128"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "128"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "128"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "233"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "pp", "value": "90\u201391"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "233"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "pp", "value": "232\u2013233"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "428"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Alm\u00e1si"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "88"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "pp", "value": "232\u2013234"}]}, {"name": "nobr", "values": [{"name": "1", "value": "now ..."}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "234"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Maga\u0161"}, {"name": "2", "value": "2007"}, {"name": "p", "value": "58"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Fine"}, {"name": "2", "value": "1994"}, {"name": "p", "value": "149"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "129"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "266"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "129"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "266"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "266"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "129"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "236"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Curta"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "385"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Spinei"}, {"name": "2", "value": "2009"}, {"name": "p", "value": "145"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Fine"}, {"name": "2", "value": "1994"}, {"name": "p", "value": "102"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "131"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Spinei"}, {"name": "2", "value": "2009"}, {"name": "pp", "value": "145\u2013146"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Kroonen"}, {"name": "2", "value": "Langbroek"}, {"name": "3", "value": "Quak"}, {"name": "4", "value": "Roeleveld"}, {"name": "5", "value": "2014"}, {"name": "p", "value": "243"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "90"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Curta"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "404"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "266"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "130"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "130"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "p", "value": "272"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "130"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "130"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "130"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "130"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "130"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "91"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "130"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "429"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "91"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "91"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "429"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "94"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Alm\u00e1si"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "89"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "131"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "131"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "236"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "131"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "131"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "131"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "92"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "427"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "pp", "value": "427\u2013428"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "131"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "428"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "428"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "132"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "132"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "143"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Fine"}, {"name": "2", "value": "1994"}, {"name": "pp", "value": "105\u2013106"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "143"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Fine"}, {"name": "2", "value": "1994"}, {"name": "pp", "value": "105\u2013106"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Fine"}, {"name": "2", "value": "1994"}, {"name": "p", "value": "108"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "143"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Fine"}, {"name": "2", "value": "1994"}, {"name": "p", "value": "108"}]}], "id": 6}, {"title": "Andrew's crusade (1217\u20131218)", "paragraphs": "[[File:The fifth crusade.jpg|thumb|right|alt=A horseman with a flag depicting a two-barred cross|Andrew at the head of his [[Fifth Crusade|crusader army]] (from the ''[[Illuminated Chronicle]]'')]]\nIn July 1216, the newly elected [[Pope Honorius III]] once again called upon Andrew to fulfill his father's vow to lead a crusade.{{sfn|B\u00e1r\u00e1ny|2013|p=462}} Andrew, who had postponed the crusade at least three times (in 1201, 1209 and 1213), finally agreed.{{sfn|Van Cleve|1969|p=387}}{{sfn|Runciman|1989b|p=146}} [[Steven Runciman]], Tibor Alm\u00e1si and other modern historians say that Andrew hoped that his decision would increase his likelihood of being elected as Latin Emperor of Constantinople, because his wife's uncle, Emperor Henry, had died in June.{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|p=441}}{{sfn|Runciman|1989b|p=146}}{{sfn|Alm\u00e1si|2012|p=87}} According to a letter written by Pope Honorius in 1217, envoys from the [[Latin Empire]] had actually informed Andrew that they planned to elect either him or his father-in-law, [[Peter II of Courtenay|Peter of Courtenay]], as emperor.{{sfn|B\u00e1r\u00e1ny|2013|p=463-465}} The barons of the Latin Empire elected Peter of Courtenay in the summer of 1216.{{sfn|Runciman|1989b|p=146}}{{sfn|Alm\u00e1si|2012|pp=87\u201388}}{{sfn|B\u00e1r\u00e1ny|2013|p=463}}\n\nAndrew sold and mortgaged royal estates to finance his campaign, which became part of the wider [[Fifth Crusade]].{{sfn|Van Cleve|1969|p=387}} He renounced his claim to Zadar in favor of the Republic of Venice so that he could secure shipping for his army.{{sfn|Maga\u0161|2007|p=58}}{{sfn|Van Cleve|1969|p=387}} He entrusted Hungary to Archbishop John of Esztergom, and gave Croatia and Dalmatia to [[Pontius de Cruce]], the [[Knights Templar|Templar]] Prior of Vrana.{{sfn|Van Cleve|1969|p=387}} In July 1217, Andrew departed from [[Zagreb]], accompanied by [[Leopold VI of Austria]] and [[Otto I, Duke of Merania]].{{sfn|Van Cleve|1969|pp=387\u2013388}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=133}} His army was so large{{mdash}}at least 10,000 mounted soldiers and uncountable infantrymen{{mdash}}that most of it stayed behind when Andrew and his men embarked in Split two months later.{{sfn|Van Cleve|1969|pp=387\u2013388}}{{sfn|Runciman|1989b|pp=147\u2013148}}{{sfn|Richard|1999|p=297}} The ships transported them to [[Acre, Israel|Acre]], where they landed in October.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=133}}\n\nThe leaders of the crusade included [[John of Brienne]], [[King of Jerusalem]], Leopold of Austria, the [[Grand Master of the Knights Hospitaller|Grand Masters of the Hospitallers]], the [[Grand Masters of the Knights Templar|Templars]] and the [[Grand Masters of the Teutonic Knights|Teutonic Knights]]. They held a war council in Acre, with Andrew leading the meeting.{{sfn|Sterns|1985|p=358}} In early November, the Crusaders launched a campaign for the [[Jordan River]], forcing [[Al-Adil I]], [[Sultan of Egypt]], to withdraw without fighting; the crusaders then pillaged [[Beisan]].{{sfn|Van Cleve|1969|p=390}}{{sfn|Runciman|1989b|p=148}} After the crusaders returned to Acre, Andrew did not participate in any other military actions.{{sfn|Van Cleve|1969|p=393}}{{sfn|Runciman|1989b|pp=148\u2013149}} Instead, he was collecting [[relic]]s, including a water jug allegedly used at the [[marriage at Cana]], the heads of [[Saint Stephen]] and [[Margaret the Virgin]], the right hands of the Apostles [[Thomas the Apostle|Thomas]] and [[Bartholomew the Apostle|Bartholomew]] and a part of [[Aaron's rod]].{{sfn|Runciman|1989b|pp=148\u2013149}} If Thomas the Archdeacon's report of certain \"evil and audacious men\" in Acre who \"treacherously passed him a poisoned drink\"<ref name=\"autogenerated165\">''Archdeacon Thomas of Split: History of the Bishops of Salona and Split'' (ch. 25.), p. 165.</ref> is reliable, Andrew's inactivity was because of illness.{{sfn|Van Cleve|1969|p=393}}\n\nAndrew decided to return home at the very beginning of 1218, even though [[Raoul of Merencourt]], [[Latin Patriarch of Jerusalem]], threatened him with excommunication.{{sfn|Richard|1999|p=298}}{{sfn|Van Cleve|1969|pp=388, 393}} Andrew first visited [[Tripoli, Lebanon|Tripoli]] and participated in the marriage of [[Bohemond IV of Antioch]] and [[Melisende of Lusignan]] on 10 January.{{sfn|Van Cleve|1969|p=393}} From Tripoli, he travelled to [[Armenian Kingdom of Cilicia|Cilicia]], where he and [[Leo I, King of Armenia|Leo I of Armenia]] betrothed Andrew's youngest son, [[Andrew of Hungary, Prince of Halych|Andrew]], and Leo's daughter, [[Isabella, Queen of Armenia|Isabella]].{{sfn|Van Cleve|1969|p=393}}{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=238}} Andrew proceeded through the [[Seljuk dynasty|Seldjuk]] [[Sultanate of Rum]] before arriving in [[Nicaea]] (now [[\u0130znik]], Turkey).{{sfn|Van Cleve|1969|p=393}} His cousins (the sons of his uncle, G\u00e9za) attacked him when he was in Nicaea.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=238}} He arranged the marriage of his oldest son, B\u00e9la, to [[Maria Laskarina]], a daughter of Emperor [[Theodore I Laskaris]].{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=238}} When he arrived in Bulgaria, Andrew was detained until he \"gave full surety that his daughter would be united in marriage\"<ref name=\"autogenerated165\"/> to [[Ivan Asen II of Bulgaria]], according to Thomas the Archdeacon.{{sfn|B\u00e1r\u00e1ny|2012|p=148}}{{sfn|Fine|1994|p=129}} Andrew returned to Hungary in late 1218.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=133}} Andrew's \"crusade had achieved nothing and brought him no honor\", according to historian Thomas C. Van Cleve.{{sfn|Van Cleve|1969|p=394}} Oliver of Padernborn, [[James of Vitry]] and other 13th-century authors blamed Andrew for the failure of the crusade.{{sfn|Van Cleve|1969|p=394}} Dr. Stephen Donnachie of Swansea University says that \"...from examining Honorius\u2019s registers and the diplomatic communications between Andrew and the papal curia, Andrew\u2019s genuine commitment to the crusade should not be doubted nor his extensive preparations for the campaign dismissed, even if he did ultimately bungle his opportunity.\"<ref>[https://reviews.history.ac.uk/review/2259 Donnachie, Stephen. \"review of 'Curia and Crusade: Pope Honorius III and the Recovery of the Holy Land, 1216-1227'\", (review no. 2259)]{{DOI| 10.14296/RiH/2014/2259}} Date accessed: 4 January, 2020</ref>\n\n", "attributes": [{"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "2", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "462"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "p", "value": "387"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Runciman"}, {"name": "2", "value": "1989b"}, {"name": "p", "value": "146"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "441"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Runciman"}, {"name": "2", "value": "1989b"}, {"name": "p", "value": "146"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Alm\u00e1si"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "87"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "2", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "463-465"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Runciman"}, {"name": "2", "value": "1989b"}, {"name": "p", "value": "146"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Alm\u00e1si"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "pp", "value": "87\u201388"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "2", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "463"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "p", "value": "387"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Maga\u0161"}, {"name": "2", "value": "2007"}, {"name": "p", "value": "58"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "p", "value": "387"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "p", "value": "387"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "pp", "value": "387\u2013388"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "133"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "pp", "value": "387\u2013388"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Runciman"}, {"name": "2", "value": "1989b"}, {"name": "pp", "value": "147\u2013148"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Richard"}, {"name": "2", "value": "1999"}, {"name": "p", "value": "297"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "133"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Sterns"}, {"name": "2", "value": "1985"}, {"name": "p", "value": "358"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "p", "value": "390"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Runciman"}, {"name": "2", "value": "1989b"}, {"name": "p", "value": "148"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "p", "value": "393"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Runciman"}, {"name": "2", "value": "1989b"}, {"name": "pp", "value": "148\u2013149"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Runciman"}, {"name": "2", "value": "1989b"}, {"name": "pp", "value": "148\u2013149"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "p", "value": "393"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Richard"}, {"name": "2", "value": "1999"}, {"name": "p", "value": "298"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "pp", "value": "388, 393"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "p", "value": "393"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "p", "value": "393"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "238"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "p", "value": "393"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "238"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "238"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "148"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Fine"}, {"name": "2", "value": "1994"}, {"name": "p", "value": "129"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "133"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "p", "value": "394"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Van Cleve"}, {"name": "2", "value": "1969"}, {"name": "p", "value": "394"}]}, {"name": "DOI", "values": [{"name": "1", "value": "10.14296/RiH/2014/2259"}]}], "id": 7}, {"title": "Golden Bull (1218\u20131222)", "paragraphs": "[[File:Aranybulla1.jpg|thumb|right|alt=A manuscript with a seal attached to it|The [[Golden Bull of 1222]]]]\nWhen he returned to Hungary, Andrew complained to Pope Honorius that his kingdom was \"in a miserable and destroyed state, deprived of all of its revenues.\" {{sfn|Engel|2001|p=54}} A group of barons had even expelled Archbishop John from Hungary.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=133}} Andrew was in massive debt because of his crusade, which forced him to impose extraordinarily high taxes and debase coinage.{{sfn|Engel|2001|p=54}} In 1218 or 1219, Mstislav Mstislavich invaded Halych and captured Andrew's son, Coloman.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=134}}{{sfn|Dimnik|2003|pp=289\u2013290}} Andrew compromised with Mstislavich. Coloman was released, and Andrew's youngest son and namesake was betrothed to Mstislavich's daughter.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=134}} In 1220, a group of lords persuaded Andrew to make his eldest son, B\u00e9la, the Duke of Croatia, Dalmatia and Slavonia.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=238}}{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|p=425}}\n\nAndrew employed [[Jews in Hungary|Jews]] and [[B\u00f6sz\u00f6rm\u00e9ny|Muslims]] to administer royal revenues, which caused a discord between Andrew and the Holy See starting in the early 1220s.{{sfn|Engel|2001|pp=96\u201397}}{{sfn|Berend|2006|p=152}} Pope Honorius urged Andrew and Queen Yolanda to prohibit Muslims from employing Christians.{{sfn|Berend|2006|p=152}} Andrew confirmed the privileges of clergymen, including their exemption from taxes and [[Privilegium fori|their right to be exclusively judged by church courts]], but also prohibited the [[consecration]] of ''[[udvornici]]'', [[castle folk (Kingdom of Hungary)|castle folk]] and other serfs in early 1222.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=135}}{{sfn|Bartl|\u010ci\u010daj|Koh\u00fatova|Letz|2002|pp=30\u201331}} However, a new conflict emerged between Andrew and the Holy See after he persuaded B\u00e9la to separate from his wife, Maria Laskarina.{{sfn|B\u00e1r\u00e1ny|2012|p=150}} An \"immense crowd\" approached Andrew around June 1222, demanding \"grave and unjust things\", according to a letter of Pope Honorius. {{sfn|Engel|2001|p=94}} Actually, the [[Royal servant (Kingdom of Hungary)|royal servants]]{{mdash}}who were landowners directly subject to the monarch's power and obliged to fight in the royal army{{mdash}}assembled, forcing Andrew to dismiss [[Julius I K\u00e1n|Julius K\u00e1n]] and his other officials. Andrew was also forced to issue a royal charter, the [[Golden Bull of 1222]].{{sfn|Engel|2001|pp=85, 94}} The charter summarized the liberties of the royal servants, including their exemption from taxes and the jurisdiction of the ''[[isp\u00e1n]]s''.{{sfn|Engel|2001|p=94}}{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|pp=428\u2013429}} The last clause of the Golden Bull authorized \"the bishops as well as the other barons and nobles of the realm, singularly and in common\" to resist the monarch if he did not honor the provisions of the charter.{{sfn|Engel|2001|p=94}}{{sfn|Berend|Urba\u0144czyk|Wiszewski|2013|p=429}} The Golden Bull clearly distinguished the royal servants from the king's other subjects, which led to the rise of the [[Hungarian nobility]].{{sfn|Engel|2001|p=94}}  The Golden Bull is commonly compared with England's ''[[Magna Carta]]'' \u2014 a similar charter which was sealed a few years earlier in 1215.{{sfn|Ertman|1997|p=273}}  A significant difference between them is that, in England, the settlement strengthened the position of all the royal subjects but, in Hungary, the aristocracy came to dominate both the crown and the lower orders.{{sfn|Ertman|1997|pp=273&ndash;4}}\n\n", "attributes": [{"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "54"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "133"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "54"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "134"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "2003"}, {"name": "pp", "value": "289\u2013290"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "134"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "238"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "425"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "pp", "value": "96\u201397"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "152"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "152"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "135"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Bartl"}, {"name": "2", "value": "\u010ci\u010daj"}, {"name": "3", "value": "Koh\u00fatova"}, {"name": "4", "value": "Letz"}, {"name": "5", "value": "2002"}, {"name": "pp", "value": "30\u201331"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "150"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "94"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "pp", "value": "85, 94"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "94"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "pp", "value": "428\u2013429"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "94"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "4", "value": "2013"}, {"name": "p", "value": "429"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "94"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Ertman"}, {"name": "2", "value": "1997"}, {"name": "p", "value": "273"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Ertman"}, {"name": "2", "value": "1997"}, {"name": "pp", "value": "273&ndash;4"}]}], "id": 8}, {"title": "Conflicts with son and the Church (1222\u20131234)", "paragraphs": "\nAndrew discharged Palatine [[Theodore Csan\u00e1d]] and restored Julius K\u00e1n in the second half of 1222.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=137}} The following year, Pope Honorius urged Andrew to launch a new crusade.{{sfn|B\u00e1r\u00e1ny|2012|p=151}} If the report of the ''Continuatio Claustroneuburgensis'' is reliable, Andrew took the cross to show that he intended to launch a new crusade, but no other sources mention this event.{{sfn|B\u00e1r\u00e1ny|2012|p=151}} Andrew planned to arrange a new marriage for his eldest son, B\u00e9la, but Pope Honorius mediated a reconciliation between B\u00e9la and his wife in the autumn of 1223.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=137}}{{sfn|B\u00e1r\u00e1ny|2012|p=150}} This angered Andrew, and B\u00e9la fled to Austria. He returned in 1224 after the bishops persuaded Andrew to forgive him.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=137}}\n\nIn his ''[[Diploma Andreanum]]'' of 1224, Andrew confirmed the privileges of the \"[[Transylvanian Saxons|Saxons]]\" who inhabited the region of [[Hermannstadt]] in southern Transylvania (now [[Sibiu]], Romania).{{sfn|Curta|2006|p=403}}{{sfn|Engel|2001|p=114}} The following year, he launched a campaign against the Teutonic Knights, who had attempted to eliminate his suzerainty. The Knights were forced to leave [[Barcas\u00e1g]] and the neighboring lands.{{sfn|Curta|2006|p=403}}{{sfn|Spinei|2009|p=147}} Andrew's envoys and Leopold VI of Austria signed a treaty on 6 June, which ended the armed conflicts along the Hungarian-Austrian border. As part of the treaty, Leopold VI paid an indemnification for the damages that his troops had caused in Hungary.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=138}} Andrew made his oldest son, B\u00e9la, [[Duke of Transylvania]]. B\u00e9la's former duchy was given to Andrew's second son, Coloman, in 1226.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=138}} Duke B\u00e9la started expanding his suzerainty over the [[Cumans]], who inhabited the lands east of the Carpathian Mountains.{{sfn|Curta|2006|pp=405\u2013405}}{{sfn|Engel|2001|p=95}} Andrew launched a campaign against Mstislav Mstislavich in 1226 because the latter refused to grant Halych to Andrew's youngest son despite a previous compromise.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=138}} Andrew besieged and captured [[Przemy\u015bl]], [[Terebovl]], and other fortresses in Halych.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=138}} However, his troops were routed at [[Kremenets]] and Zvenigorod, forcing him to withdraw.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=138}} Despite his victories, Mstislavich ceded Halych to Andrew's son in early 1227.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=138}}\n\n[[File:Andrew II (Millennium Monument).jpg|thumb|left|upright|alt=A crowned man holding a sealed document|Andrew's statute on [[H\u0151s\u00f6k tere|Heroes' Square]] in [[Budapest]]]]\n\nIn 1228, Andrew authorized his son, B\u00e9la, to revise his previous land grants.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=139}} Pope Honorius also supported B\u00e9la's efforts.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=139}} B\u00e9la confiscated the domains of two noblemen, [[Simon Kacsics]] and B\u00e1nk B\u00e1r-Kal\u00e1n, who had taken part in the conspiracy to murder Queen Gertrude.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=139}} In 1229, upon B\u00e9la's proposal, Andrew confirmed the privileges of the Cuman chieftains who had subjected themselves to B\u00e9la.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=140}} [[Robert, Archbishop of Esztergom]], made a complaint about Andrew to the Holy See, because Andrew continued to employ Jews and Muslims.{{sfn|Berend|2006|p=155}} [[Pope Gregory IX]] authorized the archbishop to perform acts of religious censure to persuade Andrew to dismiss his non-Christian officials.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=141}} Under duress, Andrew issued a new Golden Bull in 1231, which confirmed that Muslims were banned from employment, and empowered the Archbishop of Esztergom to excommunicate the king if he failed to honor the provisions of the new Golden Bull.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=141}}{{sfn|Engel|2001|p=94}}{{sfn|Berend|2006|pp=154\u2013155}} In the second half of the year, Andrew invaded Halych and restored his youngest son, Andrew, to the throne.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=141}}\n\nArchbishop Robert excommunicated Palatine Denis and put Hungary under an [[interdict]] on 25 February 1232, because the employment of Jews and Muslims continued despite the Golden Bull of 1231.{{sfn|Berend|2006|p=157}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=142}} Since the archbishop accused the Muslims of persuading Andrew to seize church property, Andrew restored properties to the archbishop, who soon suspended the interdict.{{sfn|Berend|2006|p=157}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=142}} Upon Andrew's demand, Pope Gregory sent Cardinal [[Giacomo Pecoraria]] as his legate to Hungary and promised that nobody would be excommunicated without the pope's special authorization.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=142}} Although Andrew departed for Halych to support his youngest son in a fight against Daniel Romanivich, he continued his negotiations with the papal legate.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=143}} On 20 August 1233, in the forests of [[Bereg County|Bereg]], he vowed that he would not employ Jews and Muslims to administrate royal revenues, and would pay 10,000 marks as compensation for usurped Church revenues.{{sfn|Engel|2001|p=94}}{{sfn|Berend|2006|pp=158\u2013159}} Andrew repeated his oath in [[Esztergom]] in September.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=143}}\n\nAndrew and [[Frederick II, Duke of Austria]], signed a peace treaty in late 1233.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=143}} Andrew, who had been widowed, married the 23-year-old [[Beatrice d'Este, Queen of Hungary|Beatrice D'Este]] on 14 May 1234, even though his sons were sharply opposed to his third marriage.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=243}} [[John of Wildeshausen|John, Bishop of Bosnia]], put Hungary under a new interdict in the first half of 1234, because Andrew had not dismissed his non-Christian officials despite his oath of Bereg.{{sfn|Berend|2006|p=160}}{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=144}} Andrew and Archbishop Robert of Esztergom protested against the bishop's act at the Holy See.{{sfn|Berend|2006|p=160}}\n\n", "attributes": [{"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "137"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "151"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "151"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "137"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "2", "value": "2012"}, {"name": "p", "value": "150"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "137"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Curta"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "403"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "114"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Curta"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "403"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Spinei"}, {"name": "2", "value": "2009"}, {"name": "p", "value": "147"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "138"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "138"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Curta"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "pp", "value": "405\u2013405"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "95"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "138"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "138"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "138"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "138"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "139"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "139"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "139"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "140"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "155"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "141"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "141"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "94"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "pp", "value": "154\u2013155"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "141"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "157"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "142"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "157"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "142"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "142"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "143"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "94"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "pp", "value": "158\u2013159"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "143"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "143"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "243"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "160"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "144"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Berend"}, {"name": "2", "value": "2006"}, {"name": "p", "value": "160"}]}], "id": 9}, {"title": "Last years (1234\u20131235)", "paragraphs": "\nDanilo Romanovich laid siege to Halych, and Andrew's youngest son died during the siege in the autumn of 1234.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=144}} However, Andrew stormed Austria in the summer of 1235, forcing Duke Frederick to pay an indemnification for damages that his troops had caused while raiding Hungary.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=144}} Upon Andrew's demand, Pope Gregory declared on 31 August that Andrew and his sons could only be excommunicated by the authorization of the Holy See.{{sfn|\u00c9rszegi|Solymosi|1981|p=144}} Andrew died on 21 September,{{sfn|Engel|2001|p=98}} and was buried in [[Egres Abbey]].{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=244}}\n\n", "attributes": [{"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "144"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "144"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "2", "value": "Solymosi"}, {"name": "3", "value": "1981"}, {"name": "p", "value": "144"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "98"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "244"}]}], "id": 10}, {"title": "Family", "paragraphs": "{{ahnentafel\n|collapsed=yes |align=center\n|title = Ancestors of Andrew II of Hungary{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=229, Appendices 2\u20134}}{{sfn|Runciman|1989a|p=345, Appendix III}}{{sfn|Hamilton|2000|p=104}}{{sfn|Dimnik|1994|pp=85, 95}}\n|boxstyle_1=background-color: #fcc;\n|boxstyle_2=background-color: #fb9;\n|boxstyle_3=background-color: #ffc;\n|boxstyle_4=background-color: #bfc;\n|boxstyle_5=background-color: #9fe;\n| 1=  1. '''Andrew II of Hungary'''\n\n| 2=  2. [[B\u00e9la III of Hungary]]\n| 3=  3. [[Agnes of Antioch]]\n\n| 4=  4. [[G\u00e9za II of Hungary]]\n| 5=  5. [[Euphrosyne of Kiev]]\n| 6=  6. [[Raynald of Ch\u00e2tillon]]\n| 7=  7. [[Constance of Antioch]]\n\n| 8=  8. [[B\u00e9la II of Hungary]]\n| 9=  9. [[Helena of Serbia, Queen of Hungary|Helena of Rascia]]\n|10= 10. [[Mstislav I of Kiev]]\n|11= \n|12= 12. Herv\u00e9 II of Donzy<ref group=\"note\">In older historiography, Raynald was described as the son of Geoffrey, Count of Gien, but in 1989 [[Jean Richard (historian)|Jean Richard]] demonstrated Raynald's kinship with the Lords of Donzy ''(Hamilton 2000, p. 104.)''</ref>\n|13= \n|14= 14. [[Bohemund II of Antioch]]\n|15= 15. [[Alice of Antioch|Alice of Jerusalem]]\n\n|16= 16. [[\u00c1lmos, Duke of Croatia]] \n|17= 17.  Predslava of Kiev\n|18= 18. [[Uro\u0161 I, Grand Prince of Serbia|Uro\u0161 I of Serbia]]\n|19= \n|20= 20. [[Vladimir II Monomakh]]\n|21= 21. [[Gytha of Wessex]]\n|22= \n|23=\n|24=\n|25= \n|26=\n|27=\n|28= 28. [[Bohemond I of Antioch]]\n|29= 29. [[Constance of France, Princess of Antioch|Constance of France]]\n|30= 30. [[Baldwin II of Jerusalem]]\n|31= 31. [[Morphia of Melitene]]\n}}\n\n* With [[Gertrude of Merania]] (b. \u00b11185):\n** [[Anna Maria of Hungary|Mary]] (b. 1203/1204), married Ivan Asen II of Bulgaria\n** [[Bela IV of Hungary|Bela IV]] (b. 1206)\n** [[Elizabeth of Hungary|Elisabeth]] (b. 1207, d. 1231), married [[Louis IV, Landgrave of Thuringia]]\n** [[Coloman of Lodomeria|Coloman]] (b. \u00b11210)\n** [[Andrew of Hungary, Prince of Halych]]\n* With [[Yolanda de Courtenay]] (b. \u00b11198)\n** [[Violant of Hungary|Yolanda]] (b. \u00b11219) married [[James I of Aragon]]\n* With [[Beatrice d'Este (Queen Consort of Hungary)|Beatrice d'Este]] (23 years old at the time of marriage in 1234)\n** [[Stephen the Posthumous|Stephen]]\n\nAndrew's first wife, Gertrude of Merania, was born around 1185, according to historian Gyula Krist\u00f3.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=231}} Their first child, [[Anna Maria of Hungary|Mary]], was born in 1203 or 1204. She became the wife of Ivan Asen II of Bulgaria.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=232, Appendix 4}} Andrew's eldest son, [[B\u00e9la IV of Hungary|B\u00e9la]], was born in 1206. He later succeeded his father as king.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=232, Appendix 4}} B\u00e9la's younger sister, [[Elizabeth of Hungary|Elisabeth]], was born in 1207. She married [[Louis IV, Landgrave of Thuringia]].{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=232, Appendix 4}} She died in 1231 and was [[Canonization|canonized]] during Andrew's life.{{sfn|Engel|2001|p=97}} Andrew's second son, Coloman, was born in 1208. His third son, Andrew, was born around 1210. Coloman and Andrew each ruled the Principality of Halych for a short period.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=232, Appendix 4}}\n\nTwo years after his first wife was murdered, Andrew married Yolanda de Courtenay, who was born around 1198.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|pp=236\u2013237}} Their only child, [[Violant of Hungary|Yolanda]], was born around 1219 and married [[James I of Aragon]].{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=Appendix 4}} Andrew's third wife, Beatrice D'Este, was about twenty-three when they married in 1234.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=243, Appendix 4}} She gave birth to a son, [[Stephen the Posthumous|Stephen]], after Andrew's death.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|pp=243, 282, Appendix 4}} However, Andrew's two older sons, B\u00e9la and Coloman, accused her of adultery and considered her child to be a bastard.{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=282}} Her grandson, [[Andrew III of Hungary|Andrew]], became the last monarch of the [[House of \u00c1rp\u00e1d]].{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=282}}\n\n", "attributes": [{"name": "ahnentafel\n", "values": [{"name": "collapsed", "value": "yes"}, {"name": "align", "value": "center"}, {"name": "title", "value": "Ancestors of Andrew II of Hungary{{sfn|Krist\u00f3|Makk|1996|p=229, Appendices 2\u20134}}{{sfn|Runciman|1989a|p=345, Appendix III}}{{sfn|Hamilton|2000|p=104}}{{sfn|Dimnik|1994|pp=85, 95}}"}, {"name": "boxstyle_1", "value": "background-color: #fcc;"}, {"name": "boxstyle_2", "value": "background-color: #fb9;"}, {"name": "boxstyle_3", "value": "background-color: #ffc;"}, {"name": "boxstyle_4", "value": "background-color: #bfc;"}, {"name": "boxstyle_5", "value": "background-color: #9fe;"}, {"name": "1", "value": "1. '''Andrew II of Hungary'''"}, {"name": "2", "value": "2. [[B\u00e9la III of Hungary]]"}, {"name": "3", "value": "3. [[Agnes of Antioch]]"}, {"name": "4", "value": "4. [[G\u00e9za II of Hungary]]"}, {"name": "5", "value": "5. [[Euphrosyne of Kiev]]"}, {"name": "6", "value": "6. [[Raynald of Ch\u00e2tillon]]"}, {"name": "7", "value": "7. [[Constance of Antioch]]"}, {"name": "8", "value": "8. [[B\u00e9la II of Hungary]]"}, {"name": "9", "value": "9. [[Helena of Serbia, Queen of Hungary|Helena of Rascia]]"}, {"name": "10", "value": "10. [[Mstislav I of Kiev]]"}, {"name": "12", "value": "12. Herv\u00e9 II of Donzy<ref group=\"note\">In older historiography, Raynald was described as the son of Geoffrey, Count of Gien, but in 1989 [[Jean Richard (historian)|Jean Richard]] demonstrated Raynald's kinship with the Lords of Donzy ''(Hamilton 2000, p. 104.)''</ref>"}, {"name": "14", "value": "14. [[Bohemund II of Antioch]]"}, {"name": "15", "value": "15. [[Alice of Antioch|Alice of Jerusalem]]"}, {"name": "16", "value": "16. [[\u00c1lmos, Duke of Croatia]]"}, {"name": "17", "value": "17.  Predslava of Kiev"}, {"name": "18", "value": "18. [[Uro\u0161 I, Grand Prince of Serbia|Uro\u0161 I of Serbia]]"}, {"name": "20", "value": "20. [[Vladimir II Monomakh]]"}, {"name": "21", "value": "21. [[Gytha of Wessex]]"}, {"name": "28", "value": "28. [[Bohemond I of Antioch]]"}, {"name": "29", "value": "29. [[Constance of France, Princess of Antioch|Constance of France]]"}, {"name": "30", "value": "30. [[Baldwin II of Jerusalem]]"}, {"name": "31", "value": "31. [[Morphia of Melitene]]"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "229, Appendices 2\u20134"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Runciman"}, {"name": "2", "value": "1989a"}, {"name": "p", "value": "345, Appendix III"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Hamilton"}, {"name": "2", "value": "2000"}, {"name": "p", "value": "104"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Dimnik"}, {"name": "2", "value": "1994"}, {"name": "pp", "value": "85, 95"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "231"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "232, Appendix 4"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "232, Appendix 4"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "232, Appendix 4"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Engel"}, {"name": "2", "value": "2001"}, {"name": "p", "value": "97"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "232, Appendix 4"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "pp", "value": "236\u2013237"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "Appendix 4"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "243, Appendix 4"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "pp", "value": "243, 282, Appendix 4"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "282"}]}, {"name": "sfn", "values": [{"name": "1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "2", "value": "Makk"}, {"name": "3", "value": "1996"}, {"name": "p", "value": "282"}]}], "id": 11}, {"title": "Notes", "paragraphs": "{{Reflist|group=note}}\n\n", "attributes": [{"name": "Reflist", "values": [{"name": "group", "value": "note"}]}], "id": 12}, {"title": "References", "paragraphs": "{{reflist|30em}}\n\n", "attributes": [{"name": "reflist", "values": [{"name": "1", "value": "30em"}]}], "id": 13}, {"title": "Sources", "paragraphs": "\n===Primary sources===\n{{Refbegin}}\n*''Anonymus, Notary of King B\u00e9la: The Deeds of the Hungarians'' (Edited, Translated and Annotated by Martyn Rady and L\u00e1szl\u00f3 Veszpr\u00e9my) (2010). In: Rady, Martyn; Veszpr\u00e9my, L\u00e1szl\u00f3; Bak, J\u00e1nos M. (2010); ''Anonymus and Master Roger''; CEU Press; {{ISBN|978-963-9776-95-1}}.\n*''Archdeacon Thomas of Split: History of the Bishops of Salona and Split'' (Latin text by Olga Peri\u0107, edited, translated and annotated by Damir Karbi\u0107, Mirjana Matijevi\u0107 Sokol and James Ross Sweeney) (2006). CEU Press. {{ISBN|963-7326-59-6}}.\n*''The Hypatian Codex II: The Galician-Volynian Chronicle'' (An annotated translation by George A. Perfecky) (1973). Wilhelm Fink Verlag. LCCN 72-79463.\n{{Refend}}\n\n===Secondary sources===\n{{Refbegin}}\n*{{cite book |last=Alm\u00e1si |first=Tibor |editor1-last=Gujd\u00e1r |editor1-first=No\u00e9mi |editor2-last=Szatm\u00e1ry |editor2-first=N\u00f3ra |title=Magyar kir\u00e1lyok nagyk\u00f6nyve: Uralkod\u00f3ink, korm\u00e1nyz\u00f3ink \u00e9s az erd\u00e9lyi fejedelmek \u00e9let\u00e9nek \u00e9s tetteinek k\u00e9pes t\u00f6rt\u00e9nete ''[Encyclopedia of the Kings of Hungary: An Illustrated History of the Life and Deeds of Our Monarchs, Regents and the Princes of Transylvania]'' |publisher=Reader's Digest |year=2012 |pages=86\u201389 |chapter=II. Andr\u00e1s |isbn=978-963-289-214-6 |ref=harv|language=hu}}\n*{{cite book |last=B\u00e1r\u00e1ny |first=Attila |editor1-last=Kerny |editor1-first=Ter\u00e9zia |editor2-last=Smohay |editor2-first=Andr\u00e1s |title=II. Andr\u00e1s and Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1r ''[Andrew II and Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1r]'' |publisher=Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1ri Egyh\u00e1zmegyei M\u00fazeum |year=2012 |pages=129\u2013173 |chapter=II. Andr\u00e1s balk\u00e1ni k\u00fclpolitik\u00e1ja [Andrew II's foreign policy in the Balkans] |isbn=978-963-87898-4-6 |ref=harv|language=hu}}\n* {{cite journal|last = B\u00e1r\u00e1ny |first = Attila | author-link = |title = II. Andr\u00e1s \u00e9s a Latin Cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g [Andrew II and the Latin Empire of Constantinople] | journal = Hadt\u00f6rt\u00e9nelmi K\u00f6zlem\u00e9nyek | volume = 126 | issue = 2 | pages =461\u2013480 |year=2013 |url=https://www.academia.edu/4465330/_II._Andras_es_a_Latin_Csaszarsag_Hadtortenelmi_Kozlemenyek_126_2013_2_461-80._King_Andrew_II_of_Hungary_and_the_Latin_Empire_of_Constantinople_ | language = Hungarian | issn=0017-6540 |ref=harv}}\n*{{cite book |last1=Bartl |first1=J\u00falius |last2=\u010ci\u010daj |first2=Viliam |last3=Koh\u00fatova |first3=M\u00e1ria |last4=Letz |first4=R\u00f3bert |last5=Sege\u0161 |first5=Vladim\u00edr |last6=\u0160kvarna |first6=Du\u0161an |year=2002|title=Slovak History: Chronology & Lexicon |publisher= Bolchazy-Carducci Publishers, Slovensk\u00e9 Pedegogick\u00e9 Nakladatel'stvo |isbn=0-86516-444-4|ref=harv}}\n*{{cite book |last=Berend |first=Nora |authorlink=Nora Berend |year=2006|title=At the Gate of Christendom: Jews, Muslims and \"Pagans\" in Medieval Hungary,'' c. ''1000''&ndash;c.''1300 |publisher=Cambridge University Press |isbn=978-0-521-02720-5|ref=harv}}\n*{{cite book |last1=Berend |first1=Nora |authorlink1=Nora Berend |last2=Urba\u0144czyk |first2=Przemys\u0142aw |last3=Wiszewski |first3=Przemys\u0142aw |year=2013 |title=Central Europe in the High Middle Ages: Bohemia, Hungary and Poland, c. 900-c. 1300 |publisher= Cambridge University Press |isbn=978-0-521-78156-5 |ref=harv}}\n*{{cite book |last=Curta |first=Florin |authorlink=Florin Curta |year=2006 |title=Southeastern Europe in the Middle Ages, 500\u20131250 |url=https://archive.org/details/southeasterneuro0000curt |url-access=registration |publisher=Cambridge University Press |isbn=978-0-521-89452-4|ref=harv}}\n*{{cite book |last=Dimnik |first=Martin |year=1994 |title=The Dynasty of Chernigov, 1054\u20131146 |publisher=Pontificial Institute of Mediaeval Studies |isbn=0-88844-116-9 |ref=harv}}\n*{{cite book |last=Dimnik |first=Martin |year=2003 |title=The Dynasty of Chernigov, 1146\u20131246 |publisher=Cambridge University Press |isbn=978-0-521-03981-9 |ref=harv}}\n*{{cite book |last=Engel |first=P\u00e1l |authorlink=P\u00e1l Engel |year=2001 |title=The Realm of St Stephen: A History of Medieval Hungary, 895\u20131526 |publisher= I.B. Tauris Publishers |isbn=1-86064-061-3|ref=harv}}\n*{{cite book |last1=\u00c9rszegi |first1=G\u00e9za |last2=Solymosi |first2=L\u00e1szl\u00f3 |editor-last=Solymosi |editor-first=L\u00e1szl\u00f3 | title=Magyarorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9neti kronol\u00f3gi\u00e1ja, I: a kezdetekt\u0151l 1526-ig ''[Historical Chronology of Hungary, Volume I: From the Beginning to 1526]'' |publisher=Akad\u00e9miai Kiad\u00f3 |year=1981 |pages=79\u2013187 |chapter=Az \u00c1rp\u00e1dok kir\u00e1lys\u00e1ga, 1000\u20131301 [The Monarchy of the \u00c1rp\u00e1ds, 1000\u20131301] |isbn=963-05-2661-1|ref=harv|language=hu}}\n*{{cite book |last=Ertman |first=Thomas |title=Birth of the Leviathan: Building States and Regimes in Medieval and Early Modern Europe  |url=https://archive.org/details/birthofleviathan0000ertm |url-access=registration |publisher=Cambridge University Press |year=1997 |isbn=9780521484275|ref=harv}}\n*{{cite book |last=Fine |first=John V. A |authorlink=John Van Antwerp Fine, Jr. |year=1994  |title=The Late Medieval Balkans: A Critical Survey from the Late Twelfth&nbsp;Century to the Ottoman Conquest |publisher= The University of Michigan Press |isbn=0-472-08260-4|ref=harv}}\n*{{cite book |last=Hamilton |first=Bernard |year=2000 |title=The Leper King and His Heirs: Baldwin IV and the Crusader Kingdom of Jerusalem |publisher=Cambridge University Press |isbn=978-0-521-64187-6 |ref=harv}}\n*{{cite book |last=Kontler |first=L\u00e1szl\u00f3 |year= 1999  |title=Millennium in Central Europe: A History of Hungary |publisher= Atlantisz Publishing House |isbn=963-9165-37-9|ref=harv}}\n*{{cite book |last=Krist\u00f3 |first=Gyula |authorlink=Gyula Krist\u00f3 |editor1-last=Krist\u00f3 |editor1-first=Gyula |editor2-last=Engel |editor2-first=P\u00e1l |editor3-last=Makk |editor3-first=Ferenc | title=Korai magyar t\u00f6rt\u00e9neti lexikon (9\u201314. sz\u00e1zad) ''[Encyclopedia of the Early Hungarian History (9th\u201314th centuries)]'' |publisher=Akad\u00e9miai Kiad\u00f3 |year=1994 |page=43 |chapter=II. Andr\u00e1s |isbn=963-05-6722-9|ref=harv|language=hu}}\n*{{Cite book |last1=Krist\u00f3 |first1=Gyula |authorlink1=Gyula Krist\u00f3 |last2=Makk |first2=Ferenc |year=1996 |title=Az \u00c1rp\u00e1d-h\u00e1z uralkod\u00f3i ''[Rulers of the House of \u00c1rp\u00e1d]''|publisher=I.P.C. K\u00f6nyvek | isbn=963-7930-97-3|ref=harv|language=hu}}\n*{{cite book |title=Amsterdamer Beitr\u00e4ge zur \u00e4lteren Germanistik |volume=Volume 72 |editor-first1=Guus |editor-last1=Kroonen |editor-first2=Erika |editor-last2=Langbroek |editor-first3=Arend |editor-last3=Quak |editor-first4=Annelies |editor-last4=Roeleveld |publisher=Editions Rodopi |year=2014 |ref=harv}}\n*{{cite book |last=Maga\u0161 |first=Branka |year=2007 |title=Croatia Through History |publisher=SAQI |isbn=978-0-86356-775-9|ref=harv}}\n*{{cite book |last=Richard |first=Jean |year=1999 |title=The Crusades, c. 1071\u2013c. 1291 |publisher=Cambridge University Press |isbn=0-521-62566-1 |ref=harv}}\n*{{cite book |last=Runciman |first=Steven |author-link=Steven Runciman |year=1989a |title=A History of the Crusades, Volume II: The Kingdom of Jerusalem and the Frankish East 1100\u20131187 | publisher=Cambridge University Press |isbn=0-521-06162-8 |ref=harv}}\n*{{cite book |last=Runciman |first=Steven |author-link=Steven Runciman |year=1989b |title=A History of the Crusades, Volume III: The Kingdom of Acre and the Later Crusades | publisher=Cambridge University Press |isbn=0-521-06163-6 |ref=harv}}\n*{{Cite book |last=Spinei |first=Victor |year=2009 |title=The Romanians and the Turkic Nomads North of the Danube Delta from the Tenth to the Mid-Thirteenth century |publisher= Koninklijke Brill NV |ISBN=978-90-04-17536-5|ref=harv}}\n*{{cite book |last=Sterns |first=Indrikis |editor1-last=Setton |editor1-first=Kenneth M. |editor2-last=Zacour |editor2-first= Norman P. |editor3-last=Hazard |editor3-first=Harry | title=A History of the Crusades, Volume V: The Impact of the Crusades on the Near East |publisher=The University of Wisconsin Press |year=1985 |pages=315\u2013378 |chapter=The Teutonic Knights in the Crusader States |isbn=0-299-09140-6|ref=harv}}\n*{{cite book |last=Van Cleve |first=Thomas C. |editor1-last=Setton |editor1-first=Kenneth M. |editor2-last=Wolff |editor2-first=Robert Lee |editor3-last=Hazard |editor3-first=Harry | title=A History of the Crusades, Volume II: The Later Crusades, 1189\u20131311 |publisher=The University of Wisconsin Press |year=1969 |pages=377\u2013428 |chapter=The Fifth Crusade |isbn=0-299-04844-6|ref=harv}}\n{{Refend}}\n\n{{commons category|Andrew II of Hungary}}\n{{S-start}}\n{{s-hou|[[House of \u00c1rp\u00e1d]]| |{{circa}} 1177|21 September|1235}}\n{{s-reg|}}\n{{S-bef|before=[[Roman Mstislavich]]}}\n{{S-ttl|title=[[Principality of Halych|Prince of Halych]]|reason=|years=1188\u20131189 or 1190}}\n{{S-aft|after=[[Vladimir II Yaroslavich]]}}\n{{S-bef|before=[[Ladislaus III of Hungary|Ladislaus III]]}}\n{{S-ttl|title=[[King of Hungary]] and [[King of Croatia|Croatia]]|years=1205\u20131235}}\n{{S-aft|after=[[B\u00e9la IV of Hungary|B\u00e9la IV]]}}\n{{S-break}}\n{{S-bef|before=[[Roman II Igorevich]]<br/>(as prince)}}\n{{S-ttl|title=[[Principality of Halych|King of Halych]]|years=1208 or 1209\u20131210}}\n{{S-aft|after=[[Vladimir III Igorevich]]<br/>(as prince)}}\n{{S-end}}\n{{Hungarian kings}}\n{{Croatian kings}}\n{{Authority control}}\n{{DEFAULTSORT:Andrew 02 Of Hungary}}\n[[Category:1177 births]]\n[[Category:1235 deaths]]\n[[Category:Kings of Hungary]]\n[[Category:Kings of Croatia]]\n[[Category:13th-century monarchs in Europe]]\n[[Category:House of \u00c1rp\u00e1d]]\n[[Category:Christians of the Fifth Crusade]]\n[[Category:Burials at Oradea Cathedral, Cri\u015fana]]\n[[Category:12th-century Hungarian people]]\n[[Category:13th-century Hungarian people]]", "attributes": [{"name": "ISBN", "values": [{"name": "1", "value": "978-963-9776-95-1"}]}, {"name": "ISBN", "values": [{"name": "1", "value": "963-7326-59-6"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Alm\u00e1si"}, {"name": "first", "value": "Tibor"}, {"name": "editor1-last", "value": "Gujd\u00e1r"}, {"name": "editor1-first", "value": "No\u00e9mi"}, {"name": "editor2-last", "value": "Szatm\u00e1ry"}, {"name": "editor2-first", "value": "N\u00f3ra"}, {"name": "title", "value": "Magyar kir\u00e1lyok nagyk\u00f6nyve: Uralkod\u00f3ink, korm\u00e1nyz\u00f3ink \u00e9s az erd\u00e9lyi fejedelmek \u00e9let\u00e9nek \u00e9s tetteinek k\u00e9pes t\u00f6rt\u00e9nete ''[Encyclopedia of the Kings of Hungary: An Illustrated History of the Life and Deeds of Our Monarchs, Regents and the Princes of Transylvania]''"}, {"name": "publisher", "value": "Reader's Digest"}, {"name": "year", "value": "2012"}, {"name": "pages", "value": "86\u201389"}, {"name": "chapter", "value": "II. Andr\u00e1s"}, {"name": "isbn", "value": "978-963-289-214-6"}, {"name": "ref", "value": "harv"}, {"name": "language", "value": "hu"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "first", "value": "Attila"}, {"name": "editor1-last", "value": "Kerny"}, {"name": "editor1-first", "value": "Ter\u00e9zia"}, {"name": "editor2-last", "value": "Smohay"}, {"name": "editor2-first", "value": "Andr\u00e1s"}, {"name": "title", "value": "II. Andr\u00e1s and Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1r ''[Andrew II and Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1r]''"}, {"name": "publisher", "value": "Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1ri Egyh\u00e1zmegyei M\u00fazeum"}, {"name": "year", "value": "2012"}, {"name": "pages", "value": "129\u2013173"}, {"name": "chapter", "value": "II. Andr\u00e1s balk\u00e1ni k\u00fclpolitik\u00e1ja [Andrew II's foreign policy in the Balkans]"}, {"name": "isbn", "value": "978-963-87898-4-6"}, {"name": "ref", "value": "harv"}, {"name": "language", "value": "hu"}]}, {"name": "cite journal", "values": [{"name": "last", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "first", "value": "Attila"}, {"name": "title", "value": "II. Andr\u00e1s \u00e9s a Latin Cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g [Andrew II and the Latin Empire of Constantinople]"}, {"name": "journal", "value": "Hadt\u00f6rt\u00e9nelmi K\u00f6zlem\u00e9nyek"}, {"name": "volume", "value": "126"}, {"name": "issue", "value": "2"}, {"name": "pages", "value": "461\u2013480"}, {"name": "year", "value": "2013"}, {"name": "url", "value": "https://www.academia.edu/4465330/_II._Andras_es_a_Latin_Csaszarsag_Hadtortenelmi_Kozlemenyek_126_2013_2_461-80._King_Andrew_II_of_Hungary_and_the_Latin_Empire_of_Constantinople_"}, {"name": "language", "value": "Hungarian"}, {"name": "issn", "value": "0017-6540"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last1", "value": "Bartl"}, {"name": "first1", "value": "J\u00falius"}, {"name": "last2", "value": "\u010ci\u010daj"}, {"name": "first2", "value": "Viliam"}, {"name": "last3", "value": "Koh\u00fatova"}, {"name": "first3", "value": "M\u00e1ria"}, {"name": "last4", "value": "Letz"}, {"name": "first4", "value": "R\u00f3bert"}, {"name": "last5", "value": "Sege\u0161"}, {"name": "first5", "value": "Vladim\u00edr"}, {"name": "last6", "value": "\u0160kvarna"}, {"name": "first6", "value": "Du\u0161an"}, {"name": "year", "value": "2002"}, {"name": "title", "value": "Slovak History: Chronology & Lexicon"}, {"name": "publisher", "value": "Bolchazy-Carducci Publishers, Slovensk\u00e9 Pedegogick\u00e9 Nakladatel'stvo"}, {"name": "isbn", "value": "0-86516-444-4"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Berend"}, {"name": "first", "value": "Nora"}, {"name": "authorlink", "value": "Nora Berend"}, {"name": "year", "value": "2006"}, {"name": "title", "value": "At the Gate of Christendom: Jews, Muslims and \"Pagans\" in Medieval Hungary,'' c. ''1000''&ndash;c.''1300"}, {"name": "publisher", "value": "Cambridge University Press"}, {"name": "isbn", "value": "978-0-521-02720-5"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last1", "value": "Berend"}, {"name": "first1", "value": "Nora"}, {"name": "authorlink1", "value": "Nora Berend"}, {"name": "last2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "first2", "value": "Przemys\u0142aw"}, {"name": "last3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "first3", "value": "Przemys\u0142aw"}, {"name": "year", "value": "2013"}, {"name": "title", "value": "Central Europe in the High Middle Ages: Bohemia, Hungary and Poland, c. 900-c. 1300"}, {"name": "publisher", "value": "Cambridge University Press"}, {"name": "isbn", "value": "978-0-521-78156-5"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Curta"}, {"name": "first", "value": "Florin"}, {"name": "authorlink", "value": "Florin Curta"}, {"name": "year", "value": "2006"}, {"name": "title", "value": "Southeastern Europe in the Middle Ages, 500\u20131250"}, {"name": "url", "value": "https://archive.org/details/southeasterneuro0000curt"}, {"name": "url-access", "value": "registration"}, {"name": "publisher", "value": "Cambridge University Press"}, {"name": "isbn", "value": "978-0-521-89452-4"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Dimnik"}, {"name": "first", "value": "Martin"}, {"name": "year", "value": "1994"}, {"name": "title", "value": "The Dynasty of Chernigov, 1054\u20131146"}, {"name": "publisher", "value": "Pontificial Institute of Mediaeval Studies"}, {"name": "isbn", "value": "0-88844-116-9"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Dimnik"}, {"name": "first", "value": "Martin"}, {"name": "year", "value": "2003"}, {"name": "title", "value": "The Dynasty of Chernigov, 1146\u20131246"}, {"name": "publisher", "value": "Cambridge University Press"}, {"name": "isbn", "value": "978-0-521-03981-9"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Engel"}, {"name": "first", "value": "P\u00e1l"}, {"name": "authorlink", "value": "P\u00e1l Engel"}, {"name": "year", "value": "2001"}, {"name": "title", "value": "The Realm of St Stephen: A History of Medieval Hungary, 895\u20131526"}, {"name": "publisher", "value": "I.B. Tauris Publishers"}, {"name": "isbn", "value": "1-86064-061-3"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "first1", "value": "G\u00e9za"}, {"name": "last2", "value": "Solymosi"}, {"name": "first2", "value": "L\u00e1szl\u00f3"}, {"name": "editor-last", "value": "Solymosi"}, {"name": "editor-first", "value": "L\u00e1szl\u00f3"}, {"name": "title", "value": "Magyarorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9neti kronol\u00f3gi\u00e1ja, I: a kezdetekt\u0151l 1526-ig ''[Historical Chronology of Hungary, Volume I: From the Beginning to 1526]''"}, {"name": "publisher", "value": "Akad\u00e9miai Kiad\u00f3"}, {"name": "year", "value": "1981"}, {"name": "pages", "value": "79\u2013187"}, {"name": "chapter", "value": "Az \u00c1rp\u00e1dok kir\u00e1lys\u00e1ga, 1000\u20131301 [The Monarchy of the \u00c1rp\u00e1ds, 1000\u20131301]"}, {"name": "isbn", "value": "963-05-2661-1"}, {"name": "ref", "value": "harv"}, {"name": "language", "value": "hu"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Ertman"}, {"name": "first", "value": "Thomas"}, {"name": "title", "value": "Birth of the Leviathan: Building States and Regimes in Medieval and Early Modern Europe"}, {"name": "url", "value": "https://archive.org/details/birthofleviathan0000ertm"}, {"name": "url-access", "value": "registration"}, {"name": "publisher", "value": "Cambridge University Press"}, {"name": "year", "value": "1997"}, {"name": "isbn", "value": "9780521484275"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Fine"}, {"name": "first", "value": "John V. A"}, {"name": "authorlink", "value": "John Van Antwerp Fine, Jr."}, {"name": "year", "value": "1994"}, {"name": "title", "value": "The Late Medieval Balkans: A Critical Survey from the Late Twelfth&nbsp;Century to the Ottoman Conquest"}, {"name": "publisher", "value": "The University of Michigan Press"}, {"name": "isbn", "value": "0-472-08260-4"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Hamilton"}, {"name": "first", "value": "Bernard"}, {"name": "year", "value": "2000"}, {"name": "title", "value": "The Leper King and His Heirs: Baldwin IV and the Crusader Kingdom of Jerusalem"}, {"name": "publisher", "value": "Cambridge University Press"}, {"name": "isbn", "value": "978-0-521-64187-6"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Kontler"}, {"name": "first", "value": "L\u00e1szl\u00f3"}, {"name": "year", "value": "1999"}, {"name": "title", "value": "Millennium in Central Europe: A History of Hungary"}, {"name": "publisher", "value": "Atlantisz Publishing House"}, {"name": "isbn", "value": "963-9165-37-9"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "first", "value": "Gyula"}, {"name": "authorlink", "value": "Gyula Krist\u00f3"}, {"name": "editor1-last", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "editor1-first", "value": "Gyula"}, {"name": "editor2-last", "value": "Engel"}, {"name": "editor2-first", "value": "P\u00e1l"}, {"name": "editor3-last", "value": "Makk"}, {"name": "editor3-first", "value": "Ferenc"}, {"name": "title", "value": "Korai magyar t\u00f6rt\u00e9neti lexikon (9\u201314. sz\u00e1zad) ''[Encyclopedia of the Early Hungarian History (9th\u201314th centuries)]''"}, {"name": "publisher", "value": "Akad\u00e9miai Kiad\u00f3"}, {"name": "year", "value": "1994"}, {"name": "page", "value": "43"}, {"name": "chapter", "value": "II. Andr\u00e1s"}, {"name": "isbn", "value": "963-05-6722-9"}, {"name": "ref", "value": "harv"}, {"name": "language", "value": "hu"}]}, {"name": "Cite book ", "values": [{"name": "last1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "first1", "value": "Gyula"}, {"name": "authorlink1", "value": "Gyula Krist\u00f3"}, {"name": "last2", "value": "Makk"}, {"name": "first2", "value": "Ferenc"}, {"name": "year", "value": "1996"}, {"name": "title", "value": "Az \u00c1rp\u00e1d-h\u00e1z uralkod\u00f3i ''[Rulers of the House of \u00c1rp\u00e1d]''"}, {"name": "publisher", "value": "I.P.C. K\u00f6nyvek"}, {"name": "isbn", "value": "963-7930-97-3"}, {"name": "ref", "value": "harv"}, {"name": "language", "value": "hu"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "title", "value": "Amsterdamer Beitr\u00e4ge zur \u00e4lteren Germanistik"}, {"name": "volume", "value": "Volume 72"}, {"name": "editor-first1", "value": "Guus"}, {"name": "editor-last1", "value": "Kroonen"}, {"name": "editor-first2", "value": "Erika"}, {"name": "editor-last2", "value": "Langbroek"}, {"name": "editor-first3", "value": "Arend"}, {"name": "editor-last3", "value": "Quak"}, {"name": "editor-first4", "value": "Annelies"}, {"name": "editor-last4", "value": "Roeleveld"}, {"name": "publisher", "value": "Editions Rodopi"}, {"name": "year", "value": "2014"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Maga\u0161"}, {"name": "first", "value": "Branka"}, {"name": "year", "value": "2007"}, {"name": "title", "value": "Croatia Through History"}, {"name": "publisher", "value": "SAQI"}, {"name": "isbn", "value": "978-0-86356-775-9"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Richard"}, {"name": "first", "value": "Jean"}, {"name": "year", "value": "1999"}, {"name": "title", "value": "The Crusades, c. 1071\u2013c. 1291"}, {"name": "publisher", "value": "Cambridge University Press"}, {"name": "isbn", "value": "0-521-62566-1"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Runciman"}, {"name": "first", "value": "Steven"}, {"name": "author-link", "value": "Steven Runciman"}, {"name": "year", "value": "1989a"}, {"name": "title", "value": "A History of the Crusades, Volume II: The Kingdom of Jerusalem and the Frankish East 1100\u20131187"}, {"name": "publisher", "value": "Cambridge University Press"}, {"name": "isbn", "value": "0-521-06162-8"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Runciman"}, {"name": "first", "value": "Steven"}, {"name": "author-link", "value": "Steven Runciman"}, {"name": "year", "value": "1989b"}, {"name": "title", "value": "A History of the Crusades, Volume III: The Kingdom of Acre and the Later Crusades"}, {"name": "publisher", "value": "Cambridge University Press"}, {"name": "isbn", "value": "0-521-06163-6"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "Cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Spinei"}, {"name": "first", "value": "Victor"}, {"name": "year", "value": "2009"}, {"name": "title", "value": "The Romanians and the Turkic Nomads North of the Danube Delta from the Tenth to the Mid-Thirteenth century"}, {"name": "publisher", "value": "Koninklijke Brill NV"}, {"name": "ISBN", "value": "978-90-04-17536-5"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Sterns"}, {"name": "first", "value": "Indrikis"}, {"name": "editor1-last", "value": "Setton"}, {"name": "editor1-first", "value": "Kenneth M."}, {"name": "editor2-last", "value": "Zacour"}, {"name": "editor2-first", "value": "Norman P."}, {"name": "editor3-last", "value": "Hazard"}, {"name": "editor3-first", "value": "Harry"}, {"name": "title", "value": "A History of the Crusades, Volume V: The Impact of the Crusades on the Near East"}, {"name": "publisher", "value": "The University of Wisconsin Press"}, {"name": "year", "value": "1985"}, {"name": "pages", "value": "315\u2013378"}, {"name": "chapter", "value": "The Teutonic Knights in the Crusader States"}, {"name": "isbn", "value": "0-299-09140-6"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Van Cleve"}, {"name": "first", "value": "Thomas C."}, {"name": "editor1-last", "value": "Setton"}, {"name": "editor1-first", "value": "Kenneth M."}, {"name": "editor2-last", "value": "Wolff"}, {"name": "editor2-first", "value": "Robert Lee"}, {"name": "editor3-last", "value": "Hazard"}, {"name": "editor3-first", "value": "Harry"}, {"name": "title", "value": "A History of the Crusades, Volume II: The Later Crusades, 1189\u20131311"}, {"name": "publisher", "value": "The University of Wisconsin Press"}, {"name": "year", "value": "1969"}, {"name": "pages", "value": "377\u2013428"}, {"name": "chapter", "value": "The Fifth Crusade"}, {"name": "isbn", "value": "0-299-04844-6"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "commons category", "values": [{"name": "1", "value": "Andrew II of Hungary"}]}, {"name": "s-hou", "values": [{"name": "1", "value": "[[House of \u00c1rp\u00e1d]]"}, {"name": "3", "value": "{{circa}} 1177"}, {"name": "4", "value": "21 September"}, {"name": "5", "value": "1235"}]}, {"name": "S-bef", "values": [{"name": "before", "value": "[[Roman Mstislavich]]"}]}, {"name": "S-ttl", "values": [{"name": "title", "value": "[[Principality of Halych|Prince of Halych]]"}, {"name": "years", "value": "1188\u20131189 or 1190"}]}, {"name": "S-aft", "values": [{"name": "after", "value": "[[Vladimir II Yaroslavich]]"}]}, {"name": "S-bef", "values": [{"name": "before", "value": "[[Ladislaus III of Hungary|Ladislaus III]]"}]}, {"name": "S-ttl", "values": [{"name": "title", "value": "[[King of Hungary]] and [[King of Croatia|Croatia]]"}, {"name": "years", "value": "1205\u20131235"}]}, {"name": "S-aft", "values": [{"name": "after", "value": "[[B\u00e9la IV of Hungary|B\u00e9la IV]]"}]}, {"name": "S-bef", "values": [{"name": "before", "value": "[[Roman II Igorevich]]<br/>(as prince)"}]}, {"name": "S-ttl", "values": [{"name": "title", "value": "[[Principality of Halych|King of Halych]]"}, {"name": "years", "value": "1208 or 1209\u20131210"}]}, {"name": "S-aft", "values": [{"name": "after", "value": "[[Vladimir III Igorevich]]<br/>(as prince)"}]}], "id": 14}, {"title": "Primary sources", "paragraphs": "{{Refbegin}}\n*''Anonymus, Notary of King B\u00e9la: The Deeds of the Hungarians'' (Edited, Translated and Annotated by Martyn Rady and L\u00e1szl\u00f3 Veszpr\u00e9my) (2010). In: Rady, Martyn; Veszpr\u00e9my, L\u00e1szl\u00f3; Bak, J\u00e1nos M. (2010); ''Anonymus and Master Roger''; CEU Press; {{ISBN|978-963-9776-95-1}}.\n*''Archdeacon Thomas of Split: History of the Bishops of Salona and Split'' (Latin text by Olga Peri\u0107, edited, translated and annotated by Damir Karbi\u0107, Mirjana Matijevi\u0107 Sokol and James Ross Sweeney) (2006). CEU Press. {{ISBN|963-7326-59-6}}.\n*''The Hypatian Codex II: The Galician-Volynian Chronicle'' (An annotated translation by George A. Perfecky) (1973). Wilhelm Fink Verlag. LCCN 72-79463.\n{{Refend}}\n\n", "attributes": [{"name": "ISBN", "values": [{"name": "1", "value": "978-963-9776-95-1"}]}, {"name": "ISBN", "values": [{"name": "1", "value": "963-7326-59-6"}]}], "id": 15}, {"title": "Secondary sources", "paragraphs": "{{Refbegin}}\n*{{cite book |last=Alm\u00e1si |first=Tibor |editor1-last=Gujd\u00e1r |editor1-first=No\u00e9mi |editor2-last=Szatm\u00e1ry |editor2-first=N\u00f3ra |title=Magyar kir\u00e1lyok nagyk\u00f6nyve: Uralkod\u00f3ink, korm\u00e1nyz\u00f3ink \u00e9s az erd\u00e9lyi fejedelmek \u00e9let\u00e9nek \u00e9s tetteinek k\u00e9pes t\u00f6rt\u00e9nete ''[Encyclopedia of the Kings of Hungary: An Illustrated History of the Life and Deeds of Our Monarchs, Regents and the Princes of Transylvania]'' |publisher=Reader's Digest |year=2012 |pages=86\u201389 |chapter=II. Andr\u00e1s |isbn=978-963-289-214-6 |ref=harv|language=hu}}\n*{{cite book |last=B\u00e1r\u00e1ny |first=Attila |editor1-last=Kerny |editor1-first=Ter\u00e9zia |editor2-last=Smohay |editor2-first=Andr\u00e1s |title=II. Andr\u00e1s and Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1r ''[Andrew II and Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1r]'' |publisher=Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1ri Egyh\u00e1zmegyei M\u00fazeum |year=2012 |pages=129\u2013173 |chapter=II. Andr\u00e1s balk\u00e1ni k\u00fclpolitik\u00e1ja [Andrew II's foreign policy in the Balkans] |isbn=978-963-87898-4-6 |ref=harv|language=hu}}\n* {{cite journal|last = B\u00e1r\u00e1ny |first = Attila | author-link = |title = II. Andr\u00e1s \u00e9s a Latin Cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g [Andrew II and the Latin Empire of Constantinople] | journal = Hadt\u00f6rt\u00e9nelmi K\u00f6zlem\u00e9nyek | volume = 126 | issue = 2 | pages =461\u2013480 |year=2013 |url=https://www.academia.edu/4465330/_II._Andras_es_a_Latin_Csaszarsag_Hadtortenelmi_Kozlemenyek_126_2013_2_461-80._King_Andrew_II_of_Hungary_and_the_Latin_Empire_of_Constantinople_ | language = Hungarian | issn=0017-6540 |ref=harv}}\n*{{cite book |last1=Bartl |first1=J\u00falius |last2=\u010ci\u010daj |first2=Viliam |last3=Koh\u00fatova |first3=M\u00e1ria |last4=Letz |first4=R\u00f3bert |last5=Sege\u0161 |first5=Vladim\u00edr |last6=\u0160kvarna |first6=Du\u0161an |year=2002|title=Slovak History: Chronology & Lexicon |publisher= Bolchazy-Carducci Publishers, Slovensk\u00e9 Pedegogick\u00e9 Nakladatel'stvo |isbn=0-86516-444-4|ref=harv}}\n*{{cite book |last=Berend |first=Nora |authorlink=Nora Berend |year=2006|title=At the Gate of Christendom: Jews, Muslims and \"Pagans\" in Medieval Hungary,'' c. ''1000''&ndash;c.''1300 |publisher=Cambridge University Press |isbn=978-0-521-02720-5|ref=harv}}\n*{{cite book |last1=Berend |first1=Nora |authorlink1=Nora Berend |last2=Urba\u0144czyk |first2=Przemys\u0142aw |last3=Wiszewski |first3=Przemys\u0142aw |year=2013 |title=Central Europe in the High Middle Ages: Bohemia, Hungary and Poland, c. 900-c. 1300 |publisher= Cambridge University Press |isbn=978-0-521-78156-5 |ref=harv}}\n*{{cite book |last=Curta |first=Florin |authorlink=Florin Curta |year=2006 |title=Southeastern Europe in the Middle Ages, 500\u20131250 |url=https://archive.org/details/southeasterneuro0000curt |url-access=registration |publisher=Cambridge University Press |isbn=978-0-521-89452-4|ref=harv}}\n*{{cite book |last=Dimnik |first=Martin |year=1994 |title=The Dynasty of Chernigov, 1054\u20131146 |publisher=Pontificial Institute of Mediaeval Studies |isbn=0-88844-116-9 |ref=harv}}\n*{{cite book |last=Dimnik |first=Martin |year=2003 |title=The Dynasty of Chernigov, 1146\u20131246 |publisher=Cambridge University Press |isbn=978-0-521-03981-9 |ref=harv}}\n*{{cite book |last=Engel |first=P\u00e1l |authorlink=P\u00e1l Engel |year=2001 |title=The Realm of St Stephen: A History of Medieval Hungary, 895\u20131526 |publisher= I.B. Tauris Publishers |isbn=1-86064-061-3|ref=harv}}\n*{{cite book |last1=\u00c9rszegi |first1=G\u00e9za |last2=Solymosi |first2=L\u00e1szl\u00f3 |editor-last=Solymosi |editor-first=L\u00e1szl\u00f3 | title=Magyarorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9neti kronol\u00f3gi\u00e1ja, I: a kezdetekt\u0151l 1526-ig ''[Historical Chronology of Hungary, Volume I: From the Beginning to 1526]'' |publisher=Akad\u00e9miai Kiad\u00f3 |year=1981 |pages=79\u2013187 |chapter=Az \u00c1rp\u00e1dok kir\u00e1lys\u00e1ga, 1000\u20131301 [The Monarchy of the \u00c1rp\u00e1ds, 1000\u20131301] |isbn=963-05-2661-1|ref=harv|language=hu}}\n*{{cite book |last=Ertman |first=Thomas |title=Birth of the Leviathan: Building States and Regimes in Medieval and Early Modern Europe  |url=https://archive.org/details/birthofleviathan0000ertm |url-access=registration |publisher=Cambridge University Press |year=1997 |isbn=9780521484275|ref=harv}}\n*{{cite book |last=Fine |first=John V. A |authorlink=John Van Antwerp Fine, Jr. |year=1994  |title=The Late Medieval Balkans: A Critical Survey from the Late Twelfth&nbsp;Century to the Ottoman Conquest |publisher= The University of Michigan Press |isbn=0-472-08260-4|ref=harv}}\n*{{cite book |last=Hamilton |first=Bernard |year=2000 |title=The Leper King and His Heirs: Baldwin IV and the Crusader Kingdom of Jerusalem |publisher=Cambridge University Press |isbn=978-0-521-64187-6 |ref=harv}}\n*{{cite book |last=Kontler |first=L\u00e1szl\u00f3 |year= 1999  |title=Millennium in Central Europe: A History of Hungary |publisher= Atlantisz Publishing House |isbn=963-9165-37-9|ref=harv}}\n*{{cite book |last=Krist\u00f3 |first=Gyula |authorlink=Gyula Krist\u00f3 |editor1-last=Krist\u00f3 |editor1-first=Gyula |editor2-last=Engel |editor2-first=P\u00e1l |editor3-last=Makk |editor3-first=Ferenc | title=Korai magyar t\u00f6rt\u00e9neti lexikon (9\u201314. sz\u00e1zad) ''[Encyclopedia of the Early Hungarian History (9th\u201314th centuries)]'' |publisher=Akad\u00e9miai Kiad\u00f3 |year=1994 |page=43 |chapter=II. Andr\u00e1s |isbn=963-05-6722-9|ref=harv|language=hu}}\n*{{Cite book |last1=Krist\u00f3 |first1=Gyula |authorlink1=Gyula Krist\u00f3 |last2=Makk |first2=Ferenc |year=1996 |title=Az \u00c1rp\u00e1d-h\u00e1z uralkod\u00f3i ''[Rulers of the House of \u00c1rp\u00e1d]''|publisher=I.P.C. K\u00f6nyvek | isbn=963-7930-97-3|ref=harv|language=hu}}\n*{{cite book |title=Amsterdamer Beitr\u00e4ge zur \u00e4lteren Germanistik |volume=Volume 72 |editor-first1=Guus |editor-last1=Kroonen |editor-first2=Erika |editor-last2=Langbroek |editor-first3=Arend |editor-last3=Quak |editor-first4=Annelies |editor-last4=Roeleveld |publisher=Editions Rodopi |year=2014 |ref=harv}}\n*{{cite book |last=Maga\u0161 |first=Branka |year=2007 |title=Croatia Through History |publisher=SAQI |isbn=978-0-86356-775-9|ref=harv}}\n*{{cite book |last=Richard |first=Jean |year=1999 |title=The Crusades, c. 1071\u2013c. 1291 |publisher=Cambridge University Press |isbn=0-521-62566-1 |ref=harv}}\n*{{cite book |last=Runciman |first=Steven |author-link=Steven Runciman |year=1989a |title=A History of the Crusades, Volume II: The Kingdom of Jerusalem and the Frankish East 1100\u20131187 | publisher=Cambridge University Press |isbn=0-521-06162-8 |ref=harv}}\n*{{cite book |last=Runciman |first=Steven |author-link=Steven Runciman |year=1989b |title=A History of the Crusades, Volume III: The Kingdom of Acre and the Later Crusades | publisher=Cambridge University Press |isbn=0-521-06163-6 |ref=harv}}\n*{{Cite book |last=Spinei |first=Victor |year=2009 |title=The Romanians and the Turkic Nomads North of the Danube Delta from the Tenth to the Mid-Thirteenth century |publisher= Koninklijke Brill NV |ISBN=978-90-04-17536-5|ref=harv}}\n*{{cite book |last=Sterns |first=Indrikis |editor1-last=Setton |editor1-first=Kenneth M. |editor2-last=Zacour |editor2-first= Norman P. |editor3-last=Hazard |editor3-first=Harry | title=A History of the Crusades, Volume V: The Impact of the Crusades on the Near East |publisher=The University of Wisconsin Press |year=1985 |pages=315\u2013378 |chapter=The Teutonic Knights in the Crusader States |isbn=0-299-09140-6|ref=harv}}\n*{{cite book |last=Van Cleve |first=Thomas C. |editor1-last=Setton |editor1-first=Kenneth M. |editor2-last=Wolff |editor2-first=Robert Lee |editor3-last=Hazard |editor3-first=Harry | title=A History of the Crusades, Volume II: The Later Crusades, 1189\u20131311 |publisher=The University of Wisconsin Press |year=1969 |pages=377\u2013428 |chapter=The Fifth Crusade |isbn=0-299-04844-6|ref=harv}}\n{{Refend}}\n\n{{commons category|Andrew II of Hungary}}\n{{S-start}}\n{{s-hou|[[House of \u00c1rp\u00e1d]]| |{{circa}} 1177|21 September|1235}}\n{{s-reg|}}\n{{S-bef|before=[[Roman Mstislavich]]}}\n{{S-ttl|title=[[Principality of Halych|Prince of Halych]]|reason=|years=1188\u20131189 or 1190}}\n{{S-aft|after=[[Vladimir II Yaroslavich]]}}\n{{S-bef|before=[[Ladislaus III of Hungary|Ladislaus III]]}}\n{{S-ttl|title=[[King of Hungary]] and [[King of Croatia|Croatia]]|years=1205\u20131235}}\n{{S-aft|after=[[B\u00e9la IV of Hungary|B\u00e9la IV]]}}\n{{S-break}}\n{{S-bef|before=[[Roman II Igorevich]]<br/>(as prince)}}\n{{S-ttl|title=[[Principality of Halych|King of Halych]]|years=1208 or 1209\u20131210}}\n{{S-aft|after=[[Vladimir III Igorevich]]<br/>(as prince)}}\n{{S-end}}\n{{Hungarian kings}}\n{{Croatian kings}}\n{{Authority control}}\n{{DEFAULTSORT:Andrew 02 Of Hungary}}\n[[Category:1177 births]]\n[[Category:1235 deaths]]\n[[Category:Kings of Hungary]]\n[[Category:Kings of Croatia]]\n[[Category:13th-century monarchs in Europe]]\n[[Category:House of \u00c1rp\u00e1d]]\n[[Category:Christians of the Fifth Crusade]]\n[[Category:Burials at Oradea Cathedral, Cri\u015fana]]\n[[Category:12th-century Hungarian people]]\n[[Category:13th-century Hungarian people]]", "attributes": [{"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Alm\u00e1si"}, {"name": "first", "value": "Tibor"}, {"name": "editor1-last", "value": "Gujd\u00e1r"}, {"name": "editor1-first", "value": "No\u00e9mi"}, {"name": "editor2-last", "value": "Szatm\u00e1ry"}, {"name": "editor2-first", "value": "N\u00f3ra"}, {"name": "title", "value": "Magyar kir\u00e1lyok nagyk\u00f6nyve: Uralkod\u00f3ink, korm\u00e1nyz\u00f3ink \u00e9s az erd\u00e9lyi fejedelmek \u00e9let\u00e9nek \u00e9s tetteinek k\u00e9pes t\u00f6rt\u00e9nete ''[Encyclopedia of the Kings of Hungary: An Illustrated History of the Life and Deeds of Our Monarchs, Regents and the Princes of Transylvania]''"}, {"name": "publisher", "value": "Reader's Digest"}, {"name": "year", "value": "2012"}, {"name": "pages", "value": "86\u201389"}, {"name": "chapter", "value": "II. Andr\u00e1s"}, {"name": "isbn", "value": "978-963-289-214-6"}, {"name": "ref", "value": "harv"}, {"name": "language", "value": "hu"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "first", "value": "Attila"}, {"name": "editor1-last", "value": "Kerny"}, {"name": "editor1-first", "value": "Ter\u00e9zia"}, {"name": "editor2-last", "value": "Smohay"}, {"name": "editor2-first", "value": "Andr\u00e1s"}, {"name": "title", "value": "II. Andr\u00e1s and Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1r ''[Andrew II and Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1r]''"}, {"name": "publisher", "value": "Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1ri Egyh\u00e1zmegyei M\u00fazeum"}, {"name": "year", "value": "2012"}, {"name": "pages", "value": "129\u2013173"}, {"name": "chapter", "value": "II. Andr\u00e1s balk\u00e1ni k\u00fclpolitik\u00e1ja [Andrew II's foreign policy in the Balkans]"}, {"name": "isbn", "value": "978-963-87898-4-6"}, {"name": "ref", "value": "harv"}, {"name": "language", "value": "hu"}]}, {"name": "cite journal", "values": [{"name": "last", "value": "B\u00e1r\u00e1ny"}, {"name": "first", "value": "Attila"}, {"name": "title", "value": "II. Andr\u00e1s \u00e9s a Latin Cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g [Andrew II and the Latin Empire of Constantinople]"}, {"name": "journal", "value": "Hadt\u00f6rt\u00e9nelmi K\u00f6zlem\u00e9nyek"}, {"name": "volume", "value": "126"}, {"name": "issue", "value": "2"}, {"name": "pages", "value": "461\u2013480"}, {"name": "year", "value": "2013"}, {"name": "url", "value": "https://www.academia.edu/4465330/_II._Andras_es_a_Latin_Csaszarsag_Hadtortenelmi_Kozlemenyek_126_2013_2_461-80._King_Andrew_II_of_Hungary_and_the_Latin_Empire_of_Constantinople_"}, {"name": "language", "value": "Hungarian"}, {"name": "issn", "value": "0017-6540"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last1", "value": "Bartl"}, {"name": "first1", "value": "J\u00falius"}, {"name": "last2", "value": "\u010ci\u010daj"}, {"name": "first2", "value": "Viliam"}, {"name": "last3", "value": "Koh\u00fatova"}, {"name": "first3", "value": "M\u00e1ria"}, {"name": "last4", "value": "Letz"}, {"name": "first4", "value": "R\u00f3bert"}, {"name": "last5", "value": "Sege\u0161"}, {"name": "first5", "value": "Vladim\u00edr"}, {"name": "last6", "value": "\u0160kvarna"}, {"name": "first6", "value": "Du\u0161an"}, {"name": "year", "value": "2002"}, {"name": "title", "value": "Slovak History: Chronology & Lexicon"}, {"name": "publisher", "value": "Bolchazy-Carducci Publishers, Slovensk\u00e9 Pedegogick\u00e9 Nakladatel'stvo"}, {"name": "isbn", "value": "0-86516-444-4"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Berend"}, {"name": "first", "value": "Nora"}, {"name": "authorlink", "value": "Nora Berend"}, {"name": "year", "value": "2006"}, {"name": "title", "value": "At the Gate of Christendom: Jews, Muslims and \"Pagans\" in Medieval Hungary,'' c. ''1000''&ndash;c.''1300"}, {"name": "publisher", "value": "Cambridge University Press"}, {"name": "isbn", "value": "978-0-521-02720-5"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last1", "value": "Berend"}, {"name": "first1", "value": "Nora"}, {"name": "authorlink1", "value": "Nora Berend"}, {"name": "last2", "value": "Urba\u0144czyk"}, {"name": "first2", "value": "Przemys\u0142aw"}, {"name": "last3", "value": "Wiszewski"}, {"name": "first3", "value": "Przemys\u0142aw"}, {"name": "year", "value": "2013"}, {"name": "title", "value": "Central Europe in the High Middle Ages: Bohemia, Hungary and Poland, c. 900-c. 1300"}, {"name": "publisher", "value": "Cambridge University Press"}, {"name": "isbn", "value": "978-0-521-78156-5"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Curta"}, {"name": "first", "value": "Florin"}, {"name": "authorlink", "value": "Florin Curta"}, {"name": "year", "value": "2006"}, {"name": "title", "value": "Southeastern Europe in the Middle Ages, 500\u20131250"}, {"name": "url", "value": "https://archive.org/details/southeasterneuro0000curt"}, {"name": "url-access", "value": "registration"}, {"name": "publisher", "value": "Cambridge University Press"}, {"name": "isbn", "value": "978-0-521-89452-4"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Dimnik"}, {"name": "first", "value": "Martin"}, {"name": "year", "value": "1994"}, {"name": "title", "value": "The Dynasty of Chernigov, 1054\u20131146"}, {"name": "publisher", "value": "Pontificial Institute of Mediaeval Studies"}, {"name": "isbn", "value": "0-88844-116-9"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Dimnik"}, {"name": "first", "value": "Martin"}, {"name": "year", "value": "2003"}, {"name": "title", "value": "The Dynasty of Chernigov, 1146\u20131246"}, {"name": "publisher", "value": "Cambridge University Press"}, {"name": "isbn", "value": "978-0-521-03981-9"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Engel"}, {"name": "first", "value": "P\u00e1l"}, {"name": "authorlink", "value": "P\u00e1l Engel"}, {"name": "year", "value": "2001"}, {"name": "title", "value": "The Realm of St Stephen: A History of Medieval Hungary, 895\u20131526"}, {"name": "publisher", "value": "I.B. Tauris Publishers"}, {"name": "isbn", "value": "1-86064-061-3"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last1", "value": "\u00c9rszegi"}, {"name": "first1", "value": "G\u00e9za"}, {"name": "last2", "value": "Solymosi"}, {"name": "first2", "value": "L\u00e1szl\u00f3"}, {"name": "editor-last", "value": "Solymosi"}, {"name": "editor-first", "value": "L\u00e1szl\u00f3"}, {"name": "title", "value": "Magyarorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9neti kronol\u00f3gi\u00e1ja, I: a kezdetekt\u0151l 1526-ig ''[Historical Chronology of Hungary, Volume I: From the Beginning to 1526]''"}, {"name": "publisher", "value": "Akad\u00e9miai Kiad\u00f3"}, {"name": "year", "value": "1981"}, {"name": "pages", "value": "79\u2013187"}, {"name": "chapter", "value": "Az \u00c1rp\u00e1dok kir\u00e1lys\u00e1ga, 1000\u20131301 [The Monarchy of the \u00c1rp\u00e1ds, 1000\u20131301]"}, {"name": "isbn", "value": "963-05-2661-1"}, {"name": "ref", "value": "harv"}, {"name": "language", "value": "hu"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Ertman"}, {"name": "first", "value": "Thomas"}, {"name": "title", "value": "Birth of the Leviathan: Building States and Regimes in Medieval and Early Modern Europe"}, {"name": "url", "value": "https://archive.org/details/birthofleviathan0000ertm"}, {"name": "url-access", "value": "registration"}, {"name": "publisher", "value": "Cambridge University Press"}, {"name": "year", "value": "1997"}, {"name": "isbn", "value": "9780521484275"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Fine"}, {"name": "first", "value": "John V. A"}, {"name": "authorlink", "value": "John Van Antwerp Fine, Jr."}, {"name": "year", "value": "1994"}, {"name": "title", "value": "The Late Medieval Balkans: A Critical Survey from the Late Twelfth&nbsp;Century to the Ottoman Conquest"}, {"name": "publisher", "value": "The University of Michigan Press"}, {"name": "isbn", "value": "0-472-08260-4"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Hamilton"}, {"name": "first", "value": "Bernard"}, {"name": "year", "value": "2000"}, {"name": "title", "value": "The Leper King and His Heirs: Baldwin IV and the Crusader Kingdom of Jerusalem"}, {"name": "publisher", "value": "Cambridge University Press"}, {"name": "isbn", "value": "978-0-521-64187-6"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Kontler"}, {"name": "first", "value": "L\u00e1szl\u00f3"}, {"name": "year", "value": "1999"}, {"name": "title", "value": "Millennium in Central Europe: A History of Hungary"}, {"name": "publisher", "value": "Atlantisz Publishing House"}, {"name": "isbn", "value": "963-9165-37-9"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "first", "value": "Gyula"}, {"name": "authorlink", "value": "Gyula Krist\u00f3"}, {"name": "editor1-last", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "editor1-first", "value": "Gyula"}, {"name": "editor2-last", "value": "Engel"}, {"name": "editor2-first", "value": "P\u00e1l"}, {"name": "editor3-last", "value": "Makk"}, {"name": "editor3-first", "value": "Ferenc"}, {"name": "title", "value": "Korai magyar t\u00f6rt\u00e9neti lexikon (9\u201314. sz\u00e1zad) ''[Encyclopedia of the Early Hungarian History (9th\u201314th centuries)]''"}, {"name": "publisher", "value": "Akad\u00e9miai Kiad\u00f3"}, {"name": "year", "value": "1994"}, {"name": "page", "value": "43"}, {"name": "chapter", "value": "II. Andr\u00e1s"}, {"name": "isbn", "value": "963-05-6722-9"}, {"name": "ref", "value": "harv"}, {"name": "language", "value": "hu"}]}, {"name": "Cite book ", "values": [{"name": "last1", "value": "Krist\u00f3"}, {"name": "first1", "value": "Gyula"}, {"name": "authorlink1", "value": "Gyula Krist\u00f3"}, {"name": "last2", "value": "Makk"}, {"name": "first2", "value": "Ferenc"}, {"name": "year", "value": "1996"}, {"name": "title", "value": "Az \u00c1rp\u00e1d-h\u00e1z uralkod\u00f3i ''[Rulers of the House of \u00c1rp\u00e1d]''"}, {"name": "publisher", "value": "I.P.C. K\u00f6nyvek"}, {"name": "isbn", "value": "963-7930-97-3"}, {"name": "ref", "value": "harv"}, {"name": "language", "value": "hu"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "title", "value": "Amsterdamer Beitr\u00e4ge zur \u00e4lteren Germanistik"}, {"name": "volume", "value": "Volume 72"}, {"name": "editor-first1", "value": "Guus"}, {"name": "editor-last1", "value": "Kroonen"}, {"name": "editor-first2", "value": "Erika"}, {"name": "editor-last2", "value": "Langbroek"}, {"name": "editor-first3", "value": "Arend"}, {"name": "editor-last3", "value": "Quak"}, {"name": "editor-first4", "value": "Annelies"}, {"name": "editor-last4", "value": "Roeleveld"}, {"name": "publisher", "value": "Editions Rodopi"}, {"name": "year", "value": "2014"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Maga\u0161"}, {"name": "first", "value": "Branka"}, {"name": "year", "value": "2007"}, {"name": "title", "value": "Croatia Through History"}, {"name": "publisher", "value": "SAQI"}, {"name": "isbn", "value": "978-0-86356-775-9"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Richard"}, {"name": "first", "value": "Jean"}, {"name": "year", "value": "1999"}, {"name": "title", "value": "The Crusades, c. 1071\u2013c. 1291"}, {"name": "publisher", "value": "Cambridge University Press"}, {"name": "isbn", "value": "0-521-62566-1"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Runciman"}, {"name": "first", "value": "Steven"}, {"name": "author-link", "value": "Steven Runciman"}, {"name": "year", "value": "1989a"}, {"name": "title", "value": "A History of the Crusades, Volume II: The Kingdom of Jerusalem and the Frankish East 1100\u20131187"}, {"name": "publisher", "value": "Cambridge University Press"}, {"name": "isbn", "value": "0-521-06162-8"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Runciman"}, {"name": "first", "value": "Steven"}, {"name": "author-link", "value": "Steven Runciman"}, {"name": "year", "value": "1989b"}, {"name": "title", "value": "A History of the Crusades, Volume III: The Kingdom of Acre and the Later Crusades"}, {"name": "publisher", "value": "Cambridge University Press"}, {"name": "isbn", "value": "0-521-06163-6"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "Cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Spinei"}, {"name": "first", "value": "Victor"}, {"name": "year", "value": "2009"}, {"name": "title", "value": "The Romanians and the Turkic Nomads North of the Danube Delta from the Tenth to the Mid-Thirteenth century"}, {"name": "publisher", "value": "Koninklijke Brill NV"}, {"name": "ISBN", "value": "978-90-04-17536-5"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Sterns"}, {"name": "first", "value": "Indrikis"}, {"name": "editor1-last", "value": "Setton"}, {"name": "editor1-first", "value": "Kenneth M."}, {"name": "editor2-last", "value": "Zacour"}, {"name": "editor2-first", "value": "Norman P."}, {"name": "editor3-last", "value": "Hazard"}, {"name": "editor3-first", "value": "Harry"}, {"name": "title", "value": "A History of the Crusades, Volume V: The Impact of the Crusades on the Near East"}, {"name": "publisher", "value": "The University of Wisconsin Press"}, {"name": "year", "value": "1985"}, {"name": "pages", "value": "315\u2013378"}, {"name": "chapter", "value": "The Teutonic Knights in the Crusader States"}, {"name": "isbn", "value": "0-299-09140-6"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "cite book ", "values": [{"name": "last", "value": "Van Cleve"}, {"name": "first", "value": "Thomas C."}, {"name": "editor1-last", "value": "Setton"}, {"name": "editor1-first", "value": "Kenneth M."}, {"name": "editor2-last", "value": "Wolff"}, {"name": "editor2-first", "value": "Robert Lee"}, {"name": "editor3-last", "value": "Hazard"}, {"name": "editor3-first", "value": "Harry"}, {"name": "title", "value": "A History of the Crusades, Volume II: The Later Crusades, 1189\u20131311"}, {"name": "publisher", "value": "The University of Wisconsin Press"}, {"name": "year", "value": "1969"}, {"name": "pages", "value": "377\u2013428"}, {"name": "chapter", "value": "The Fifth Crusade"}, {"name": "isbn", "value": "0-299-04844-6"}, {"name": "ref", "value": "harv"}]}, {"name": "commons category", "values": [{"name": "1", "value": "Andrew II of Hungary"}]}, {"name": "s-hou", "values": [{"name": "1", "value": "[[House of \u00c1rp\u00e1d]]"}, {"name": "3", "value": "{{circa}} 1177"}, {"name": "4", "value": "21 September"}, {"name": "5", "value": "1235"}]}, {"name": "S-bef", "values": [{"name": "before", "value": "[[Roman Mstislavich]]"}]}, {"name": "S-ttl", "values": [{"name": "title", "value": "[[Principality of Halych|Prince of Halych]]"}, {"name": "years", "value": "1188\u20131189 or 1190"}]}, {"name": "S-aft", "values": [{"name": "after", "value": "[[Vladimir II Yaroslavich]]"}]}, {"name": "S-bef", "values": [{"name": "before", "value": "[[Ladislaus III of Hungary|Ladislaus III]]"}]}, {"name": "S-ttl", "values": [{"name": "title", "value": "[[King of Hungary]] and [[King of Croatia|Croatia]]"}, {"name": "years", "value": "1205\u20131235"}]}, {"name": "S-aft", "values": [{"name": "after", "value": "[[B\u00e9la IV of Hungary|B\u00e9la IV]]"}]}, {"name": "S-bef", "values": [{"name": "before", "value": "[[Roman II Igorevich]]<br/>(as prince)"}]}, {"name": "S-ttl", "values": [{"name": "title", "value": "[[Principality of Halych|King of Halych]]"}, {"name": "years", "value": "1208 or 1209\u20131210"}]}, {"name": "S-aft", "values": [{"name": "after", "value": "[[Vladimir III Igorevich]]<br/>(as prince)"}]}], "id": 16}]}